<!doctype html>
<html class="no-js" lang="es">
<head>
	<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1, maximum-scale=1, user-scalable=no">
	<meta charset="utf-8" />
	<link rel="apple-touch-icon" href="http://m.biobiochile.cl/assets/img/ico_BB_60.png" />
	<link rel="apple-touch-icon" sizes="76x76" href="http://m.biobiochile.cl/assets/img/ico_BB_76.png" />
	<link rel="apple-touch-icon" sizes="120x120" href="http://m.biobiochile.cl/assets/img/ico_BB_120.png" />
	<link rel="apple-touch-icon" sizes="152x152" href="http://m.biobiochile.cl/assets/img/ico_BB_152.png" />
	<title>BioBioChile | La Red de Prensa m√°s Grande de Chile</title>
	<link href="http://fonts.googleapis.com/css?family=Roboto:500,100,300,700,400" rel="stylesheet" type="text/css" />
	<link rel="stylesheet" href="/css/app.css?v=1.0.0" />
	<link rel="stylesheet" href="/css/font-awesome.min.css?v=1.0.0" />
	<link rel="stylesheet" href="/css/more.css?v=1.0.0" />
	<style>
	.menu-desplegable {
		display: block !important;
	}
	</style>
	<script>
	var DATA = {"envivo":false,"super_titular":false,"super_titular_doble":false,"gran_titular":[{"ID":2484648,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/alistan-formalizacion-por-bombazo-en-san-bernardo-no-se-imputara-delito-terrorista.shtml","post_title":"Alistan formalizaci\u00f3n por bombazo en San Bernardo: no se imputar\u00e1 delito terrorista","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484648-a_uno_609906-730x350.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484648-a_uno_609906-300x180.jpg"},"post_date":"2015-11-19 16:27:33","post_visitas":null,"extracto":"Por los delitos de colocaci\u00f3n y activaci\u00f3n de artefacto explosivo, normado por la Ley de Control de Armas, ser\u00e1n formalizados los dos","content":"<strong>Por los delitos de colocaci\u00f3n y activaci\u00f3n de artefacto explosivo, normado por la Ley de Control de Armas, ser\u00e1n formalizados los dos detenidos por la instalaci\u00f3n de bombas en la Regi\u00f3n Metropolitana y otras acciones de car\u00e1cter violento. <\/strong>\r\n\r\nLos j\u00f3venes, de 18 y 22 a\u00f1os, ser\u00e1n formalizados ante el 11\u00b0 Juzgado de Garant\u00eda de Santiago por la Fiscal\u00eda Sur, en particular por el persecutor Claudio Orellana.\r\n\r\nLa audiencia que se concreta esta tarde est\u00e1 enmarcada en la indagatoria que inici\u00f3 en agosto la Fiscal\u00eda Sur respecto a acciones violentas, lo que se vincula adem\u00e1s a la explosi\u00f3n en la Escuela de Gendarmer\u00eda ocurrida en la madrugada de hoy.\r\n\r\nDe acuerdo a la informaci\u00f3n proporcionada a Radio B\u00edo B\u00edo, no se imputar\u00e1 delito terrorista a los dos detenidos.\r\n\r\nEl joven de 18 a\u00f1os es apuntado como el responsable de la detonaci\u00f3n de hoy, y fue capturado por Carabineros que lo estaba siguiendo, a ra\u00edz de la investigaci\u00f3n previa.\r\n","post_author_id":"485"}],"noticias_destacadas":{"grupo_1":{"results":[{"ID":2484811,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/meo-regresa-a-chile-sin-ser-notificado-de-citacion-por-caso-sqm.shtml","post_title":"MEO regresa a Chile sin ser notificado de citaci\u00f3n por caso SQM ","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484811-josefrancicozuniga-e1373244836731-730x350-355x160.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484811-josefrancicozuniga-e1373244836731-730x350-355x160.jpg"},"post_date":"2015-11-19 17:43:17","post_visitas":null,"extracto":"El ex candidato presidencial Marco Enr\u00edquez Ominami, ya se encuentra de vuelta en el pa\u00eds, tras una gira de cerca de un mes por Am\u00e9rica","content":"<strong>El ex candidato presidencial Marco Enr\u00edquez Ominami, ya se encuentra de vuelta en el pa\u00eds, tras una gira de cerca de un mes por Am\u00e9rica Latina y el Caribe.<\/strong>\r\n\r\nSeg\u00fan fuentes de La Radio, Enr\u00edquez Ominami, no habr\u00eda sido notificado en el aeropuerto por funcionarios de la PDI acerca de su eventual citaci\u00f3n para declarar en el marco de las indagatorias por el caso SQM. \r\n\r\nRecordemos que la jornada del lunes se dio a conocer que el Ministerio P\u00fablico instruy\u00f3 a la PDI para que levantara una \u201calerta\u201d que permitiera notificar a MEO al momento de su arribo a Chile. \r\n\r\nAsimismo se indic\u00f3 que Enr\u00edquez Ominami, ya se encuentra a disposici\u00f3n para fijar una fecha, no obstante a\u00fan no se le hace entrega de las carpetas de la investigaci\u00f3n para conocer sobre qu\u00e9 temas ser\u00e1 interrogado en calidad de imputado, diligencia enmarcada en la investigaci\u00f3n liderada por Sabas Chahu\u00e1n. ","post_author_id":"590"},{"ID":2484697,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/sebastian-beccacece-renuncio-a-la-roja-para-iniciar-su-carrera-como-entrenador.shtml","post_title":"Sebasti\u00e1n Beccacece renunci\u00f3 a La Roja para iniciar su carrera como entrenador","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484697-a_uno_479746_94c7f-e1447964288826-355x160.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484697-a_uno_479746_94c7f-e1447964288826-355x160.jpg"},"post_date":"2015-11-19 17:04:37","post_visitas":null,"extracto":"Finalmente se confirm\u00f3. Lo que era un secreto a voces se ratific\u00f3 en la presente jornada luego que el ayudante t\u00e9cnico de la selecci\u00f3n","content":"<strong>Finalmente se confirm\u00f3. Lo que era un secreto a voces se ratific\u00f3 en la presente jornada luego que el ayudante t\u00e9cnico de la selecci\u00f3n chilena, Sebasti\u00e1n Beccacece, presentara su renuncia a la ANFP. \r\n<\/strong>\r\nEl ayudante t\u00e9cnico de Sampaoli iniciar\u00e1 su carrera como entrenador por lo que dej\u00f3 su puesto en el combinado nacional, renuncia que se har\u00eda efectiva a partir del pr\u00f3ximo 30 de noviembre. \r\n\r\nEso s\u00ed, Beccacece no parte solo. Al trasandino lo acompa\u00f1ar\u00e1n Nicol\u00e1s Diez, quien ejerc\u00eda de segundo ayudante t\u00e9cnico de la escuadra nacional y Francisco Meneghini, quien estaba a cargo del trabajo audiovisual de La Roja. \r\n\r\nDe esta forma un nuevo \"golpe\" recibe la selecci\u00f3n chilena de f\u00fatbol y la ANFP, luego de la salida abrupta de su presidente Sergio Jadue quien emprendi\u00f3 viaje a Estados Unidos donde cooperar\u00eda con la investigaci\u00f3n del FBI en el marco de la corrupci\u00f3n en el f\u00fatbol. \r\n\r\nAs\u00ed, ahora resta definir el destino de Sebasti\u00e1n Beccacece, quien suena con fuerza para asumir en Universidad de Chile, en desmedro de Mart\u00edn Lasarte, y tambi\u00e9n en Racing de Argentina como segunda opci\u00f3n. ","post_author_id":"184"}]},"grupo_2_movil":{"results":[{"ID":2484717,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/diputados-dc-se-cuadran-con-ministra-de-salud-ante-acusacion-constitucional.shtml","post_title":"Peligra la acusaci\u00f3n constitucional: Diputados DC se cuadran con ministra de Salud","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484717-a_uno_607625-e1447963187989-355x160.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484717-a_uno_607625-e1447963187989-355x160.jpg"},"post_date":"2015-11-19 16:59:55","post_visitas":null,"extracto":"Este jueves sesion\u00f3 por primera vez la comisi\u00f3n de la C\u00e1mara de Diputados que revisar\u00e1 el m\u00e9rito de la acusaci\u00f3n constitucional en","content":"<strong>Este jueves sesion\u00f3 por primera vez la comisi\u00f3n de la C\u00e1mara de Diputados que revisar\u00e1 el m\u00e9rito de la acusaci\u00f3n constitucional en contra de la ministra de Salud, Carmen Castillo. <\/strong>\r\n\r\nEn la instancia expusieron sus planteamientos los abogados M\u00e1ximo Pavez y el constitucionalista Patricio Zapata.\r\n\r\nAl t\u00e9rmino de la sesi\u00f3n, el diputado DC Gabriel Silber, reiter\u00f3 que luego que se mejorara la propuesta de construcci\u00f3n de hospitales en el marco de la discusi\u00f3n del Presupuesto 2016, va a apoyar a la titular de Salud en la acusaci\u00f3n que busca destituirla, acus\u00e1ndola de haber incumplido su mandato constitucional.\r\n\r\nPor su parte el diputado falangista Patricio Vallesp\u00edn fue m\u00e1s all\u00e1 y asegur\u00f3 que toda la Democracia Cristiana apoyar\u00e1 a la ministra cuando el informe de la comisi\u00f3n enfrente al hemiciclo y busque los votos para continuar con la solicitud de destituci\u00f3n.\r\n\r\nEl informe de la comisi\u00f3n tendr\u00eda que ser votado el pr\u00f3ximo 9 de diciembre, de cumplirse con los plazos establecidos.","post_author_id":"485"},{"ID":2484430,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/comision-de-deportes-cita-a-ministra-de-justicia-por-caso-que-involucra-a-sergio-jadue.shtml","post_title":"Comisi\u00f3n de Deportes cita a ministra de Justicia por caso que involucra a Sergio Jadue ","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484430-a_uno_512323_30429-e1432779791797-355x160.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484430-a_uno_512323_30429-e1432779791797-355x160.jpg"},"post_date":"2015-11-19 15:24:23","post_visitas":null,"extracto":"Este jueves la Comisi\u00f3n de Deportes de la C\u00e1mara de Diputados, instancia encabezada por el PPD Tucapel Jim\u00e9nez, acord\u00f3 citar a la","content":"<strong>Este jueves la Comisi\u00f3n de Deportes de la C\u00e1mara de Diputados, instancia encabezada por el PPD Tucapel Jim\u00e9nez, acord\u00f3 citar a la Ministra de Justicia, Javiera Blanco, por los hechos sucedidos tras la salida del ex presidente de la ANFP, Sergio Jadue.<\/strong>\r\n\r\nAl respecto el parlamentario se\u00f1al\u00f3 que tienen claro que no pueden fiscalizar a la ANFP, agregando que en el pasado en tres ocasiones invitaron a Jadue a la Comisi\u00f3n de Deporte, a fin de que explicara las acusaciones de corrupci\u00f3n que exist\u00edan en el mes de junio en su contra y tambi\u00e9n del organismo que representa, pero aquello coincidi\u00f3 con el inicio de la Copa Am\u00e9rica, por lo cual resultaba imposible que el ahora ex presidente asistiera a la C\u00e1mara. \r\n\r\n<strong>Sin embargo Jim\u00e9nez sostuvo que entregaron todas las facilidades para que Jadue asistiera posteriormente, indicando que incluso ofrecieron sesionar en Santiago, sin que aquello se concretara. Sin embargo, el diputado se\u00f1al\u00f3 que se puede llegar a la ANFP a trav\u00e9s del Ministerio de Justicia, ya que es parte del \u00e1mbito de fiscalizaci\u00f3n del Parlamento.<\/strong>\r\n\r\nAsimismo el parlamentario sostuvo que adem\u00e1s tomaron la determinaci\u00f3n de invitar al Presidente Interino de la ANFP, Jaime Baeza, y al Fiscal Nacional para que entreguen informaci\u00f3n de lo que est\u00e1 ocurriendo, ya que, a su juicio, la Comisi\u00f3n de Deportes no puede estar ajeno a lo que est\u00e1 pasando, agregando que  \"todo lo que sabemos lo conocemos por la prensa, por lo que queremos tener informaci\u00f3n directa\u201d.\r\n\r\nTucapel Jim\u00e9nez aprovech\u00f3 la ocasi\u00f3n para declarar que \u201ces realmente lamentable que el f\u00fatbol haya llegado a la justicia. Esta madrugada aprobamos el Presupuesto de Deportes, y varios diputados manifestamos nuestros reparos porque hemos visto que a lo largo de estos \u00faltimos a\u00f1os, mucho dinero fiscal se ha ido a la construcci\u00f3n de estadios, que en definitiva es una construcci\u00f3n para subsidiar a la empresa privada y no beneficia directamente a la comunidad\u201d .\r\n\r\nFinalmente el Presidente de la Comisi\u00f3n de Deportes afirm\u00f3 que existe mucha preocupaci\u00f3n de que esto no siga ocurriendo, que se enfoque el camino hacia el deporte infantil, a la comunidad. \"Todo lo que est\u00e1 ocurriendo ahora es muy lamentable porque empa\u00f1a una actividad tan linda como el f\u00fatbol\u201d. ","post_author_id":"590"},{"ID":2484479,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/joven-de-21-anos-fue-detenido-por-hackear-sistemas-de-vtr.shtml","post_title":"VTR sufre el hackeo de su sistema por estudiante de 21 a\u00f1os: fue detenido","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484479-captura-de-pantalla-2015-11-19-a-las-3-22-54-p-m--355x160.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484479-captura-de-pantalla-2015-11-19-a-las-3-22-54-p-m--355x160.jpg"},"post_date":"2015-11-19 15:23:49","post_visitas":null,"extracto":"La Brigada Investigadora del Cibercrimen de la PDI de Valpara\u00edso, detuvo a un estudiante universitario de 21 a\u00f1os, que se dedicaba sabotear","content":"<strong>La Brigada Investigadora del Cibercrimen de la PDI de Valpara\u00edso, detuvo a un estudiante universitario de 21 a\u00f1os, que se dedicaba sabotear el sistema inform\u00e1tico de VTR, provocando p\u00e9rdidas por m\u00e1s de 120 millones de pesos.<\/strong>\r\n\r\nSeg\u00fan explic\u00f3 el subprefecto Charles Vignes, Jefe de la Brigada del Cibercrimen de Valpara\u00edso, el sujeto modificaba  boletas y falsificaba los  despachos de D-BOX, entre otras acciones fraudulentas que realizaba desde su computador personal.\r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/ew19_ciber1.mp3]\r\n\r\nPor su parte Osvaldo Ossand\u00f3n, fiscal adjunto de la Fiscal\u00eda de Valpara\u00edso, se\u00f1al\u00f3 que <strong>el imputado ser\u00e1 formalizado por los delitos de estafa y fraude inform\u00e1tico<\/strong>, arriesgando una pena de 541 d\u00edas a 3 a\u00f1os de presidio por cada delito, sin embargo al tener car\u00e1cter de reiterado las penas podr\u00eda llegar hasta los 5 a\u00f1os y un d\u00eda por cada delito.\r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/ew19_ciber2.mp3]\r\n\r\nEl fiscal a\u00f1adi\u00f3 que el hombre se contactaba con los clientes a trav\u00e9s de las redes sociales donde ofrec\u00eda la instalaci\u00f3n de servicio como canales HD a un costo menor, los que habilitaba ingresando ilegalmente a la plataforma de la empresa, hackeando el sistema.","post_author_id":"700"},{"ID":2484342,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/cancilleria-responde-reclamo-de-bolivia-por-desminado-plazo-se-extendio-hasta-2020.shtml","post_title":"Canciller\u00eda responde reclamo de Bolivia por desminado: Plazo se extendi\u00f3 hasta 2020","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484342-desminado_1-355x160.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484342-desminado_1-355x160.jpg"},"post_date":"2015-11-19 14:50:03","post_visitas":null,"extracto":"La Canciller\u00eda respondi\u00f3 al reclamo de Bolivia que acus\u00f3 un incumplimiento en el proceso de desminado de la frontera. No obstante desde el","content":"<strong>La Canciller\u00eda respondi\u00f3 al reclamo de Bolivia que acus\u00f3 un incumplimiento en el proceso de desminado de la frontera. No obstante desde el Ministerio de Relaciones Exteriores aseguraron que este plazo se extendi\u00f3 hasta 2020.<\/strong>\r\n\r\nLos dichos de las autoridades nacionales surgen en respuesta el <a href=\"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/18\/bolivia-reclama-a-chile-por-incumplimiento-en-desminado-de-la-frontera.shtml\">ministro de Defensa de Bolivia, Reymi Ferreira<\/a>, quien asegur\u00f3 que Chile incumpli\u00f3 con la Convenci\u00f3n de Ottawa al no haber concluido con el desminado en la frontera que seg\u00fan \u00e9l venci\u00f3 en 2012.\r\n\r\nDesde el Ministerio de Relaciones Exteriores a trav\u00e9s de un comunicado indicaron que Chile en abril de 2011 invoc\u00f3 el derecho de pedir la extensi\u00f3n del plazo inicial de diez a\u00f1os para el desminado. Dicha solicitud fue acogida en la X Reuni\u00f3n de los Estados Partes, en la que <strong>se prolong\u00f3 el plazo para finalizar el desminado hasta el 1 de marzo de 2020.<\/strong>\r\n\r\nA su vez detallaron que a la fecha, Chile destruy\u00f3 completamente sus existencias de minas antipersonal y ha retirado el 69,67% de las 32.059 minas antipersonal sembradas en la zona fronteriza con Bolivia, proceso que se inici\u00f3 en 2005 y que se ha desarrollado en un contexto de cooperaci\u00f3n entre las autoridades de ambos pa\u00edses, incluyendo reuniones entre sus ministros de Defensa entre el 2005 y 2011.\r\n\r\nDe un total de 181 mil 814 minas antipersonales que fueran sembradas en territorio nacional, Chile ya ha removido y destruido 123.263, equivalentes a un 67% del total, despejando 16,5 millones de metros cuadrados de terreno.\r\n\r\nDe hecho agregaron desde Canciller\u00eda que nuestro pa\u00eds asumir\u00e1 en enero pr\u00f3ximo la Presidencia de la Convenci\u00f3n de Ottawa, lo que constituye un indudable reconocimiento del compromiso de Chile con el Derecho Internacional Humanitario como tambi\u00e9n su liderazgo en el \u00e1mbito multilateral de la no proliferaci\u00f3n y el desarme. Como resultado, la COP15 de la Convenci\u00f3n se celebrar\u00e1 en Chile en noviembre del 2016.","post_author_id":"759"}]},"grupo_2":{"results":[{"ID":2484717,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/diputados-dc-se-cuadran-con-ministra-de-salud-ante-acusacion-constitucional.shtml","post_title":"Peligra la acusaci\u00f3n constitucional: Diputados DC se cuadran con ministra de Salud","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484717-a_uno_607625-e1447963187989-355x160.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484717-a_uno_607625-e1447963187989-355x160.jpg"},"post_date":"2015-11-19 16:59:55","post_visitas":null,"extracto":"Este jueves sesion\u00f3 por primera vez la comisi\u00f3n de la C\u00e1mara de Diputados que revisar\u00e1 el m\u00e9rito de la acusaci\u00f3n constitucional en","content":"<strong>Este jueves sesion\u00f3 por primera vez la comisi\u00f3n de la C\u00e1mara de Diputados que revisar\u00e1 el m\u00e9rito de la acusaci\u00f3n constitucional en contra de la ministra de Salud, Carmen Castillo. <\/strong>\r\n\r\nEn la instancia expusieron sus planteamientos los abogados M\u00e1ximo Pavez y el constitucionalista Patricio Zapata.\r\n\r\nAl t\u00e9rmino de la sesi\u00f3n, el diputado DC Gabriel Silber, reiter\u00f3 que luego que se mejorara la propuesta de construcci\u00f3n de hospitales en el marco de la discusi\u00f3n del Presupuesto 2016, va a apoyar a la titular de Salud en la acusaci\u00f3n que busca destituirla, acus\u00e1ndola de haber incumplido su mandato constitucional.\r\n\r\nPor su parte el diputado falangista Patricio Vallesp\u00edn fue m\u00e1s all\u00e1 y asegur\u00f3 que toda la Democracia Cristiana apoyar\u00e1 a la ministra cuando el informe de la comisi\u00f3n enfrente al hemiciclo y busque los votos para continuar con la solicitud de destituci\u00f3n.\r\n\r\nEl informe de la comisi\u00f3n tendr\u00eda que ser votado el pr\u00f3ximo 9 de diciembre, de cumplirse con los plazos establecidos.","post_author_id":"485"},{"ID":2484430,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/comision-de-deportes-cita-a-ministra-de-justicia-por-caso-que-involucra-a-sergio-jadue.shtml","post_title":"Comisi\u00f3n de Deportes cita a ministra de Justicia por caso que involucra a Sergio Jadue ","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484430-a_uno_512323_30429-e1432779791797-355x160.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484430-a_uno_512323_30429-e1432779791797-355x160.jpg"},"post_date":"2015-11-19 15:24:23","post_visitas":null,"extracto":"Este jueves la Comisi\u00f3n de Deportes de la C\u00e1mara de Diputados, instancia encabezada por el PPD Tucapel Jim\u00e9nez, acord\u00f3 citar a la","content":"<strong>Este jueves la Comisi\u00f3n de Deportes de la C\u00e1mara de Diputados, instancia encabezada por el PPD Tucapel Jim\u00e9nez, acord\u00f3 citar a la Ministra de Justicia, Javiera Blanco, por los hechos sucedidos tras la salida del ex presidente de la ANFP, Sergio Jadue.<\/strong>\r\n\r\nAl respecto el parlamentario se\u00f1al\u00f3 que tienen claro que no pueden fiscalizar a la ANFP, agregando que en el pasado en tres ocasiones invitaron a Jadue a la Comisi\u00f3n de Deporte, a fin de que explicara las acusaciones de corrupci\u00f3n que exist\u00edan en el mes de junio en su contra y tambi\u00e9n del organismo que representa, pero aquello coincidi\u00f3 con el inicio de la Copa Am\u00e9rica, por lo cual resultaba imposible que el ahora ex presidente asistiera a la C\u00e1mara. \r\n\r\n<strong>Sin embargo Jim\u00e9nez sostuvo que entregaron todas las facilidades para que Jadue asistiera posteriormente, indicando que incluso ofrecieron sesionar en Santiago, sin que aquello se concretara. Sin embargo, el diputado se\u00f1al\u00f3 que se puede llegar a la ANFP a trav\u00e9s del Ministerio de Justicia, ya que es parte del \u00e1mbito de fiscalizaci\u00f3n del Parlamento.<\/strong>\r\n\r\nAsimismo el parlamentario sostuvo que adem\u00e1s tomaron la determinaci\u00f3n de invitar al Presidente Interino de la ANFP, Jaime Baeza, y al Fiscal Nacional para que entreguen informaci\u00f3n de lo que est\u00e1 ocurriendo, ya que, a su juicio, la Comisi\u00f3n de Deportes no puede estar ajeno a lo que est\u00e1 pasando, agregando que  \"todo lo que sabemos lo conocemos por la prensa, por lo que queremos tener informaci\u00f3n directa\u201d.\r\n\r\nTucapel Jim\u00e9nez aprovech\u00f3 la ocasi\u00f3n para declarar que \u201ces realmente lamentable que el f\u00fatbol haya llegado a la justicia. Esta madrugada aprobamos el Presupuesto de Deportes, y varios diputados manifestamos nuestros reparos porque hemos visto que a lo largo de estos \u00faltimos a\u00f1os, mucho dinero fiscal se ha ido a la construcci\u00f3n de estadios, que en definitiva es una construcci\u00f3n para subsidiar a la empresa privada y no beneficia directamente a la comunidad\u201d .\r\n\r\nFinalmente el Presidente de la Comisi\u00f3n de Deportes afirm\u00f3 que existe mucha preocupaci\u00f3n de que esto no siga ocurriendo, que se enfoque el camino hacia el deporte infantil, a la comunidad. \"Todo lo que est\u00e1 ocurriendo ahora es muy lamentable porque empa\u00f1a una actividad tan linda como el f\u00fatbol\u201d. ","post_author_id":"590"},{"ID":2484479,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/joven-de-21-anos-fue-detenido-por-hackear-sistemas-de-vtr.shtml","post_title":"VTR sufre el hackeo de su sistema por estudiante de 21 a\u00f1os: fue detenido","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484479-captura-de-pantalla-2015-11-19-a-las-3-22-54-p-m--355x160.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484479-captura-de-pantalla-2015-11-19-a-las-3-22-54-p-m--355x160.jpg"},"post_date":"2015-11-19 15:23:49","post_visitas":null,"extracto":"La Brigada Investigadora del Cibercrimen de la PDI de Valpara\u00edso, detuvo a un estudiante universitario de 21 a\u00f1os, que se dedicaba sabotear","content":"<strong>La Brigada Investigadora del Cibercrimen de la PDI de Valpara\u00edso, detuvo a un estudiante universitario de 21 a\u00f1os, que se dedicaba sabotear el sistema inform\u00e1tico de VTR, provocando p\u00e9rdidas por m\u00e1s de 120 millones de pesos.<\/strong>\r\n\r\nSeg\u00fan explic\u00f3 el subprefecto Charles Vignes, Jefe de la Brigada del Cibercrimen de Valpara\u00edso, el sujeto modificaba  boletas y falsificaba los  despachos de D-BOX, entre otras acciones fraudulentas que realizaba desde su computador personal.\r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/ew19_ciber1.mp3]\r\n\r\nPor su parte Osvaldo Ossand\u00f3n, fiscal adjunto de la Fiscal\u00eda de Valpara\u00edso, se\u00f1al\u00f3 que <strong>el imputado ser\u00e1 formalizado por los delitos de estafa y fraude inform\u00e1tico<\/strong>, arriesgando una pena de 541 d\u00edas a 3 a\u00f1os de presidio por cada delito, sin embargo al tener car\u00e1cter de reiterado las penas podr\u00eda llegar hasta los 5 a\u00f1os y un d\u00eda por cada delito.\r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/ew19_ciber2.mp3]\r\n\r\nEl fiscal a\u00f1adi\u00f3 que el hombre se contactaba con los clientes a trav\u00e9s de las redes sociales donde ofrec\u00eda la instalaci\u00f3n de servicio como canales HD a un costo menor, los que habilitaba ingresando ilegalmente a la plataforma de la empresa, hackeando el sistema.","post_author_id":"700"},{"ID":2484342,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/cancilleria-responde-reclamo-de-bolivia-por-desminado-plazo-se-extendio-hasta-2020.shtml","post_title":"Canciller\u00eda responde reclamo de Bolivia por desminado: Plazo se extendi\u00f3 hasta 2020","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484342-desminado_1-355x160.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484342-desminado_1-355x160.jpg"},"post_date":"2015-11-19 14:50:03","post_visitas":null,"extracto":"La Canciller\u00eda respondi\u00f3 al reclamo de Bolivia que acus\u00f3 un incumplimiento en el proceso de desminado de la frontera. No obstante desde el","content":"<strong>La Canciller\u00eda respondi\u00f3 al reclamo de Bolivia que acus\u00f3 un incumplimiento en el proceso de desminado de la frontera. No obstante desde el Ministerio de Relaciones Exteriores aseguraron que este plazo se extendi\u00f3 hasta 2020.<\/strong>\r\n\r\nLos dichos de las autoridades nacionales surgen en respuesta el <a href=\"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/18\/bolivia-reclama-a-chile-por-incumplimiento-en-desminado-de-la-frontera.shtml\">ministro de Defensa de Bolivia, Reymi Ferreira<\/a>, quien asegur\u00f3 que Chile incumpli\u00f3 con la Convenci\u00f3n de Ottawa al no haber concluido con el desminado en la frontera que seg\u00fan \u00e9l venci\u00f3 en 2012.\r\n\r\nDesde el Ministerio de Relaciones Exteriores a trav\u00e9s de un comunicado indicaron que Chile en abril de 2011 invoc\u00f3 el derecho de pedir la extensi\u00f3n del plazo inicial de diez a\u00f1os para el desminado. Dicha solicitud fue acogida en la X Reuni\u00f3n de los Estados Partes, en la que <strong>se prolong\u00f3 el plazo para finalizar el desminado hasta el 1 de marzo de 2020.<\/strong>\r\n\r\nA su vez detallaron que a la fecha, Chile destruy\u00f3 completamente sus existencias de minas antipersonal y ha retirado el 69,67% de las 32.059 minas antipersonal sembradas en la zona fronteriza con Bolivia, proceso que se inici\u00f3 en 2005 y que se ha desarrollado en un contexto de cooperaci\u00f3n entre las autoridades de ambos pa\u00edses, incluyendo reuniones entre sus ministros de Defensa entre el 2005 y 2011.\r\n\r\nDe un total de 181 mil 814 minas antipersonales que fueran sembradas en territorio nacional, Chile ya ha removido y destruido 123.263, equivalentes a un 67% del total, despejando 16,5 millones de metros cuadrados de terreno.\r\n\r\nDe hecho agregaron desde Canciller\u00eda que nuestro pa\u00eds asumir\u00e1 en enero pr\u00f3ximo la Presidencia de la Convenci\u00f3n de Ottawa, lo que constituye un indudable reconocimiento del compromiso de Chile con el Derecho Internacional Humanitario como tambi\u00e9n su liderazgo en el \u00e1mbito multilateral de la no proliferaci\u00f3n y el desarme. Como resultado, la COP15 de la Convenci\u00f3n se celebrar\u00e1 en Chile en noviembre del 2016.","post_author_id":"759"}]},"grupo_3":{"results":[{"ID":2484479,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/joven-de-21-anos-fue-detenido-por-hackear-sistemas-de-vtr.shtml","post_title":"VTR sufre el hackeo de su sistema por estudiante de 21 a\u00f1os: fue detenido","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484479-captura-de-pantalla-2015-11-19-a-las-3-22-54-p-m--355x160.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484479-captura-de-pantalla-2015-11-19-a-las-3-22-54-p-m--355x160.jpg"},"post_date":"2015-11-19 15:23:49","post_visitas":null,"extracto":"La Brigada Investigadora del Cibercrimen de la PDI de Valpara\u00edso, detuvo a un estudiante universitario de 21 a\u00f1os, que se dedicaba sabotear","content":"<strong>La Brigada Investigadora del Cibercrimen de la PDI de Valpara\u00edso, detuvo a un estudiante universitario de 21 a\u00f1os, que se dedicaba sabotear el sistema inform\u00e1tico de VTR, provocando p\u00e9rdidas por m\u00e1s de 120 millones de pesos.<\/strong>\r\n\r\nSeg\u00fan explic\u00f3 el subprefecto Charles Vignes, Jefe de la Brigada del Cibercrimen de Valpara\u00edso, el sujeto modificaba  boletas y falsificaba los  despachos de D-BOX, entre otras acciones fraudulentas que realizaba desde su computador personal.\r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/ew19_ciber1.mp3]\r\n\r\nPor su parte Osvaldo Ossand\u00f3n, fiscal adjunto de la Fiscal\u00eda de Valpara\u00edso, se\u00f1al\u00f3 que <strong>el imputado ser\u00e1 formalizado por los delitos de estafa y fraude inform\u00e1tico<\/strong>, arriesgando una pena de 541 d\u00edas a 3 a\u00f1os de presidio por cada delito, sin embargo al tener car\u00e1cter de reiterado las penas podr\u00eda llegar hasta los 5 a\u00f1os y un d\u00eda por cada delito.\r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/ew19_ciber2.mp3]\r\n\r\nEl fiscal a\u00f1adi\u00f3 que el hombre se contactaba con los clientes a trav\u00e9s de las redes sociales donde ofrec\u00eda la instalaci\u00f3n de servicio como canales HD a un costo menor, los que habilitaba ingresando ilegalmente a la plataforma de la empresa, hackeando el sistema.","post_author_id":"700"},{"ID":2484342,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/cancilleria-responde-reclamo-de-bolivia-por-desminado-plazo-se-extendio-hasta-2020.shtml","post_title":"Canciller\u00eda responde reclamo de Bolivia por desminado: Plazo se extendi\u00f3 hasta 2020","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484342-desminado_1-355x160.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484342-desminado_1-355x160.jpg"},"post_date":"2015-11-19 14:50:03","post_visitas":null,"extracto":"La Canciller\u00eda respondi\u00f3 al reclamo de Bolivia que acus\u00f3 un incumplimiento en el proceso de desminado de la frontera. No obstante desde el","content":"<strong>La Canciller\u00eda respondi\u00f3 al reclamo de Bolivia que acus\u00f3 un incumplimiento en el proceso de desminado de la frontera. No obstante desde el Ministerio de Relaciones Exteriores aseguraron que este plazo se extendi\u00f3 hasta 2020.<\/strong>\r\n\r\nLos dichos de las autoridades nacionales surgen en respuesta el <a href=\"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/18\/bolivia-reclama-a-chile-por-incumplimiento-en-desminado-de-la-frontera.shtml\">ministro de Defensa de Bolivia, Reymi Ferreira<\/a>, quien asegur\u00f3 que Chile incumpli\u00f3 con la Convenci\u00f3n de Ottawa al no haber concluido con el desminado en la frontera que seg\u00fan \u00e9l venci\u00f3 en 2012.\r\n\r\nDesde el Ministerio de Relaciones Exteriores a trav\u00e9s de un comunicado indicaron que Chile en abril de 2011 invoc\u00f3 el derecho de pedir la extensi\u00f3n del plazo inicial de diez a\u00f1os para el desminado. Dicha solicitud fue acogida en la X Reuni\u00f3n de los Estados Partes, en la que <strong>se prolong\u00f3 el plazo para finalizar el desminado hasta el 1 de marzo de 2020.<\/strong>\r\n\r\nA su vez detallaron que a la fecha, Chile destruy\u00f3 completamente sus existencias de minas antipersonal y ha retirado el 69,67% de las 32.059 minas antipersonal sembradas en la zona fronteriza con Bolivia, proceso que se inici\u00f3 en 2005 y que se ha desarrollado en un contexto de cooperaci\u00f3n entre las autoridades de ambos pa\u00edses, incluyendo reuniones entre sus ministros de Defensa entre el 2005 y 2011.\r\n\r\nDe un total de 181 mil 814 minas antipersonales que fueran sembradas en territorio nacional, Chile ya ha removido y destruido 123.263, equivalentes a un 67% del total, despejando 16,5 millones de metros cuadrados de terreno.\r\n\r\nDe hecho agregaron desde Canciller\u00eda que nuestro pa\u00eds asumir\u00e1 en enero pr\u00f3ximo la Presidencia de la Convenci\u00f3n de Ottawa, lo que constituye un indudable reconocimiento del compromiso de Chile con el Derecho Internacional Humanitario como tambi\u00e9n su liderazgo en el \u00e1mbito multilateral de la no proliferaci\u00f3n y el desarme. Como resultado, la COP15 de la Convenci\u00f3n se celebrar\u00e1 en Chile en noviembre del 2016.","post_author_id":"759"}]}},"caja_nacional":{"destacada_principal":{"results":[{"ID":2484254,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/farmacias-populares-podrian-llegar-a-cuatro-comunas-mas-en-los-proximos-meses.shtml","post_title":"Farmacias populares podr\u00edan llegar a cuatro comunas m\u00e1s en los pr\u00f3ximos meses","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484254-a_uno_6052622-340x170.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484254-a_uno_6052622-340x170.jpg","p7":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484254-a_uno_6052622-75x75.jpg"},"post_date":"2015-11-19 14:38:52","post_visitas":null,"extracto":"Un total de cinco Municipios podr\u00edan tener el modelo de farmacia popular, implementado en la comuna de Recoleta. Se trata de entidades","content":"<strong>Un total de cinco Municipios podr\u00edan tener el modelo de farmacia popular, implementado en la comuna de Recoleta. Se trata de entidades edilicias que ya ingresaron la solicitud al Instituto de Salud P\u00fablica y que podr\u00edan adoptar el modelo dentro de tres meses. <\/strong>\r\n\r\nEn s\u00f3lo una semana, cuatro municipios se sumaron al modelo de farmacias populares implementado en Recoleta, para vender los remedios a sus pobladores hasta en un 70 por ciento m\u00e1s baratos.\r\n\r\nHuechuraba, Independencia, La Reina y Talagante son las primeros municipios que han ingresado sus solicitudes al Instituto de Salud P\u00fablica y que se encuentran en tramitaci\u00f3n en la autoridad sanitaria, seg\u00fan lo dijo el subsecretario de Salud, Jaime Burrows. \r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/ag19farmacia1.mp3]\r\n\r\nLuego de ingresada la documentaci\u00f3n, la autoridad sanitaria acude al municipio para verificar que se cumple con todo los requerimientos, por ejemplo que se cuente con un espacio f\u00edsico adecuado para el expendio de los medicamentos, y que debe estar a cargo de un qu\u00edmico farmac\u00e9utico seg\u00fan lo exigir\u00e1 la ley.\r\n\r\nSeg\u00fan el alcalde de Independencia, Gonzalo Dur\u00e1n, este proceso podr\u00eda demorar tres meses m\u00e1s, momento en el que se podr\u00eda realizar la inauguraci\u00f3n de la farmacia.\r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/ag19farmacia2.mp3]\r\n\r\nLa iniciativa es muy bien valorada por los ciudadanos. En Independencia, por ejemplo, sus 90 mil habitantes podr\u00edan ser eventualmente beneficiados con el acceso a medicamentos m\u00e1s baratos, lo que es agradecido especialmente por los adultos mayores y enfermos cr\u00f3nicos.\r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/ag19farmacia3.mp3]\r\n\r\nEl subsecretario Burrows agreg\u00f3 que el Ministerio de Salud ya ha recibido m\u00e1s de 100 consultas desde los distintos municipios del pa\u00eds, no obstante el paso que deben iniciar las comunas es solicitar la autorizaci\u00f3n al ISP. ","post_author_id":"151"}]},"otras_destacadas":{"results":[{"ID":2484264,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/colusion-del-papel-conadecus-concreta-demanda-de-hasta-usd510-millones.shtml","post_title":"Colusi\u00f3n del papel: Conadecus concreta demanda de hasta USD$510 millones","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484264-6827434282_ae6fc153c5_k-135x90.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484264-6827434282_ae6fc153c5_k-135x90.jpg","p7":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484264-6827434282_ae6fc153c5_k-75x75.jpg"},"post_date":"2015-11-19 14:05:07","post_visitas":null,"extracto":"Unas demanda de \"inter\u00e9s difuso\" emprendi\u00f3 la Conadecus ante el da\u00f1o causado a los consumidores que produjo en el mercado la colusi\u00f3n","content":"<strong>Unas demanda de \"inter\u00e9s difuso\" emprendi\u00f3 la Conadecus ante el da\u00f1o causado a los consumidores que produjo en el mercado la colusi\u00f3n entre las empresas CMPC, papelera del grupo Matte, y SCA -ex Pisa- para controlar el mercado del papel tissue.<\/strong>\r\n\r\nLa colusi\u00f3n se inici\u00f3 a partir del 2000 y se extendi\u00f3, al menos, hasta diciembre de 2011. \r\n\r\nLa compensaci\u00f3n que pretenden obtener fue calculada por Andr\u00e9s Alvarado y Gonzalo Escobar, economistas que trabajaron para la Fiscal\u00eda Nacional Econ\u00f3mica. El primero estim\u00f3 que las p\u00e9rdidas son de 510 millones de d\u00f3lares, y Escobar fija el monto en 465 millones de d\u00f3lares.\r\n\r\nUno de los abogados que interpuso la demanda, Andr\u00e9s Parra, explic\u00f3 que la norma incluye a todos los consumidores como beneficiados ante una eventual indemnizaci\u00f3n.\r\n\r\n\"En la ley de Consumidor, desde el momento que nosotros como asociaci\u00f3n de consumidores presentamos la demanda, est\u00e1n todos incluidos. No es necesario que nadie se haga parte espec\u00edficamente para se\u00f1alar que est\u00e1 considerado. Ya est\u00e1n todos considerados\", asegur\u00f3.\r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/dm19_conadecusdemanda1.mp3]\r\n\r\nEn el caso de la colusi\u00f3n de las faenadoras de pollos, Conadecus esper\u00f3 para demandar hasta que la Corte Suprema confirm\u00f3 la sanci\u00f3n que aplic\u00f3 el Tribunal de Defensa de la Libre Competencia.\r\n\r\nMario Bravo, otro de los juristas que asesora a la organizaci\u00f3n, apunt\u00f3 que en el caso de las papeleras, ambas ya est\u00e1n confesas de la colusi\u00f3n, lo que no ocurri\u00f3 en el \"caso Pollos\".\r\n\r\n\"En este caso ambas empresas -CMPC y SCA- han reconocido los hechos, han reconocido que se coludieron. Incluso m\u00e1s; han manifestado p\u00fablicamente su disposici\u00f3n a indemnizar a los consumidores. Esa es la gran diferencia en este caso\", afirm\u00f3.\r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/dm19_conadecusdemanda2.mp3]\r\n\r\nEn tanto el pleno de la Corte Suprema emiti\u00f3 su segundo informe respecto al proyecto de ley que se tramita en el Congreso y que sanciona la colusi\u00f3n. Entre varias observaciones, los supremos respaldan las penas, por ejemplo, de cinco a 10 a\u00f1os de c\u00e1rcel, pero manifiestan su desacuerdo en poner un tope a las multas.\r\n\r\n\"El sistema actualmente establecido en nuestro ordenamiento, que tiene como tope un monto fijo \u2013aunque indexado en Unidades Tributarias Anuales\u2013 no se relaciona necesariamente con el da\u00f1o causado al mercado, los consumidores, los otros agentes econ\u00f3micos, o las ganancias obtenidas con la conducta il\u00edcita, por lo que resulta deseable establecer el monto de la multa en proporci\u00f3n al beneficio econ\u00f3mico obtenido\", reza el informe.\r\n","post_author_id":"485"},{"ID":2483827,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/prueba-inicia-menos-de-un-tercio-de-egresados-de-pedagogia-supero-el-75-de-aciertos.shtml","post_title":"Prueba Inicia: Menos de un tercio de egresados de pedagog\u00eda super\u00f3 el 75% de aciertos","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2483827-a_uno_609926-135x90.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2483827-a_uno_609926-135x90.jpg","p7":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2483827-a_uno_609926-75x75.jpg"},"post_date":"2015-11-19 11:56:33","post_visitas":null,"extracto":"Menos de un tercio de los egresados de pedagog\u00eda, que rindieron la Prueba Inicia, logr\u00f3 alcanzar niveles superiores al 75% de respuesta","content":"<strong>Menos de un tercio de los egresados de pedagog\u00eda, que rindieron la Prueba Inicia, logr\u00f3 alcanzar niveles superiores al 75% de respuesta correctas, seg\u00fan los resultados entregados este jueves por el Ministerio de Educaci\u00f3n.<\/strong>\r\n\r\nAs\u00ed fue informado por la subsecretaria de Educaci\u00f3n, Valentina Quiroga, al dar a conocer los resultados de esta <strong>medici\u00f3n voluntaria<\/strong> aplicada a 2.707 egresados de carreras de pedagog\u00eda en diciembre de 2014.\r\n\r\nSe trata de una prueba voluntaria que se divide en tres \u00e1reas; una de conocimientos pedag\u00f3gicos, otra de conocimientos disciplinares y una tercera sobre habilidades de comunicaci\u00f3n escrita, todas en niveles de ense\u00f1anza media, b\u00e1sica y parvularia.\r\n\r\n<strong>Si bien, menos de un tercio obtuvo m\u00e1s de 75% de respuestas acertadas, el Mineduc se\u00f1al\u00f3 que \"la mayor parte de los egresados obtuvo rendimientos entre el 50% y el 74% de logro de respuestas correctas\".   <\/strong> \r\n\r\nDurante la presentaci\u00f3n, la subsecretaria Quiroga destac\u00f3 que \"la evaluaci\u00f3n Inicia es relevante para orientar las acciones respecto al Sistema Nacional de formaci\u00f3n Docente\".\r\n\r\nEntre las conclusiones tambi\u00e9n se establece que, a excepci\u00f3n de algunas disciplinas, los niveles de logro alcanzados son similares en las preguntas de las pruebas que refieren a conocimiento disciplinar y aquellas que refieren a la did\u00e1ctica de las disciplinas.\r\n\r\nAdem\u00e1s se constat\u00f3 que la mayor parte de los egresados demuestran capacidad de argumentaci\u00f3n en nivel competente, en la Prueba de Habilidades de Comunicaci\u00f3n Escrita.\r\n\r\nLa versi\u00f3n 2014 de la prueba constituye una transici\u00f3n hacia el mecanismo evaluativo obligatorio que se utilizar\u00e1 para diagnosticar el estado de la formaci\u00f3n inicial docente a partir de la Reforma Educacional.\r\n","post_author_id":"191"},{"ID":2483807,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/criticas-de-legisladores-marcan-discusion-de-ley-de-presupuesto-en-el-senado.shtml","post_title":"Gobierno defiende presupuesto 2016 en medio de cr\u00edticas transversales del Senado","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2483807-senado-135x90.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2483807-senado-135x90.jpg","p7":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2483807-senado-75x75.jpg"},"post_date":"2015-11-19 11:37:00","post_visitas":null,"extracto":"Con fuertes cuestionamientos, tanto del oficialismo como la oposici\u00f3n, comenz\u00f3 el debate del Presupuesto 2016, en la Sala del","content":"<strong>Con fuertes cuestionamientos, tanto del oficialismo como la oposici\u00f3n, comenz\u00f3 el debate del Presupuesto 2016, en la Sala del Senado.<\/strong>\r\n\r\nLa derecha calific\u00f3 el proyecto del Gobierno como \u201cel presupuesto de la improvisaci\u00f3n\u201d. El concepto fue compartido en la Nueva Mayor\u00eda, donde ya se anuncia el rechazo a la glosa de Educaci\u00f3n.\r\n\r\nDurante esta jornada el Senado est\u00e1 reunido para tratar el proyecto de ley de presupuesto del sector p\u00fablico para el pr\u00f3ximo a\u00f1o. El debate se desarrolla en la sala de la C\u00e1mara Alta con hasta ahora cr\u00edticas de los legisladores que han intervenido.\r\n\r\nLa Alianza no se reserv\u00f3 adjetivos para calificar el presupuesto 2016 del Gobierno es un desprolijo, pol\u00edtico y electoralista es el presupuesto del incumplimiento concordaron varios de los senadores de la oposici\u00f3n que han intervenido en la sala en el inicio de la tramitaci\u00f3n legislativa en la C\u00e1mara Alta, \r\n\r\nEn ese sentido, el debate no ha sido muy distinto a lo que se ha vivido en la C\u00e1mara de Diputados respecto a educaci\u00f3n y salud.\r\n\r\nEl senador Juan Antonio Coloma (UDI) acus\u00f3 improvisaci\u00f3n y un p\u00e9simo desempe\u00f1o del ministro del sector en materia de ejecuci\u00f3n presupuestaria.\r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/cvm19_presupuesto1.mp3]\r\n\r\nEn tanto, desde el oficialismo, el senador del MAS, Alejandro Navarro present\u00f3 reparos y adelant\u00f3 especial atenci\u00f3n para los recursos que se entreguen en salud.\r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/cvm19_presupuesto2.mp3]\r\n\r\nAlgunos de los conceptos de la derecha fueron compartidos por La Nueva Mayor\u00eda. Uno de ellos fue el senador Ignacio Walker (DC), se\u00f1al\u00f3 que el financiamiento de la gratuidad en la educaci\u00f3n superior es el punto m\u00e1s d\u00e9bil del presupuesto 2016.\r\n\r\nHubo desprolijidad y despreocupaci\u00f3n en educaci\u00f3n superior, sostuvo el parlamentario falangista, quien recalc\u00f3 que se abstendr\u00e1 de votar la glosa de gratuidad.\r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/cvm19_presupuesto3.mp3]\r\n\r\nEl <strong>senador Andr\u00e9s Zald\u00edvar (DC),<\/strong> sostuvo que el presupuesto del Gobierno est\u00e1 bien elaborado, es serio. Pero tiene aspectos de mejorar en salud y educaci\u00f3n.\r\n\r\nRespecto a salud, dijo que si bien el presupuesto crece un 5,1%, hay diferencias importantes en construcciones de hospitales y uno de los temas que preocupa es la capacidad que tiene el Minsal para llevar a cabo las inversiones.\r\n\r\nSobre el financiamiento de la educaci\u00f3n p\u00fablica, recalc\u00f3 que los recursos para la gratuidad deber\u00edan haberse presentado como una ley permanente y no en el debate del presupuesto.\r\n\r\nMientras que el <strong>senador Jos\u00e9 Garc\u00eda Ruminot (RN),<\/strong> se\u00f1al\u00f3 que los supuestos con los que se construy\u00f3 el presupuesto 2016 tienen algunos planteamientos m\u00e1s all\u00e1 de lo razonables.\r\n\r\nEntre ellos el precio del cobre que se estableci\u00f3 con un valor de 2,50 la libra, en ese sentido el parlamentario dijo que son muchos economistas que plantean que va estar muy por debajo de esa cifra.\r\n\r\nCabe recordar que el Gobierno sit\u00faa en 2,75 el crecimiento econ\u00f3mico para el pr\u00f3ximo a\u00f1o, seg\u00fan el senador ese puede ser bastante menor, lo que es respaldado por diversos economistas, quienes plantean que ese crecimiento puede ser bastante inferior.\r\n\r\nRuminot le pregunt\u00f3 al <strong>ministro de Hacienda, Rodrigo Vald\u00e9s <\/strong>en cuanto m\u00e1s crecer\u00e1 la deuda al t\u00e9rmino de este Gobierno.\r\n\r\nEn ese sentido el secretario de Estado sali\u00f3 a responderle y recalc\u00f3 que el precio del cobre se estableci\u00f3 hace dos meses y que su valor no est\u00e1 reflejado ciento por ciento en el presupuesto 2016.\r\n\r\nNo obstante se\u00f1al\u00f3 que el crecimiento econ\u00f3mico se ha mantenido en los m\u00e1rgenes previstos, en relaci\u00f3n al informe de cuentas publicado ayer por el Banco Central.\r\n\r\nA su vez el titular de la billetera fiscal dijo que es un erario que se da un momento macroecon\u00f3mico que no es f\u00e1cil.\r\n\r\nEl ministro de Hacienda, Rodrigo Vald\u00e9s, afirm\u00f3 que el presupuesto es \u201capretado, pero responsable\u201d y defendi\u00f3 los supuestos econ\u00f3micos que utiliz\u00f3 el Ejecutivo.\r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/cvm19_presupuesto4.mp3]\r\n\r\nY agreg\u00f3 que por suerte Chile realiz\u00f3 una reforma tributaria a tiempo y tenemos un nivel de deuda bajo, que permite ajustes a esta nueva realidad, agreg\u00f3 el secretario de Estado.\r\n\r\nA las 14 horas estaba programado un receso en el debate, para continuar a las 15 horas y hasta la medianoche.\r\n\r\nEsta jornada se repetir\u00e1 este viernes donde se iniciar\u00e1 a las 10 de la ma\u00f1ana hasta su total despacho.","post_author_id":"759"}]},"destacada_principal_movil":{"results":[{"ID":2484254,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/farmacias-populares-podrian-llegar-a-cuatro-comunas-mas-en-los-proximos-meses.shtml","post_title":"Farmacias populares podr\u00edan llegar a cuatro comunas m\u00e1s en los pr\u00f3ximos meses","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484254-a_uno_6052622-340x170.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484254-a_uno_6052622-340x170.jpg","p7":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484254-a_uno_6052622-75x75.jpg"},"post_date":"2015-11-19 14:38:52","post_visitas":null,"extracto":"Un total de cinco Municipios podr\u00edan tener el modelo de farmacia popular, implementado en la comuna de Recoleta. Se trata de entidades","content":"<strong>Un total de cinco Municipios podr\u00edan tener el modelo de farmacia popular, implementado en la comuna de Recoleta. Se trata de entidades edilicias que ya ingresaron la solicitud al Instituto de Salud P\u00fablica y que podr\u00edan adoptar el modelo dentro de tres meses. <\/strong>\r\n\r\nEn s\u00f3lo una semana, cuatro municipios se sumaron al modelo de farmacias populares implementado en Recoleta, para vender los remedios a sus pobladores hasta en un 70 por ciento m\u00e1s baratos.\r\n\r\nHuechuraba, Independencia, La Reina y Talagante son las primeros municipios que han ingresado sus solicitudes al Instituto de Salud P\u00fablica y que se encuentran en tramitaci\u00f3n en la autoridad sanitaria, seg\u00fan lo dijo el subsecretario de Salud, Jaime Burrows. \r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/ag19farmacia1.mp3]\r\n\r\nLuego de ingresada la documentaci\u00f3n, la autoridad sanitaria acude al municipio para verificar que se cumple con todo los requerimientos, por ejemplo que se cuente con un espacio f\u00edsico adecuado para el expendio de los medicamentos, y que debe estar a cargo de un qu\u00edmico farmac\u00e9utico seg\u00fan lo exigir\u00e1 la ley.\r\n\r\nSeg\u00fan el alcalde de Independencia, Gonzalo Dur\u00e1n, este proceso podr\u00eda demorar tres meses m\u00e1s, momento en el que se podr\u00eda realizar la inauguraci\u00f3n de la farmacia.\r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/ag19farmacia2.mp3]\r\n\r\nLa iniciativa es muy bien valorada por los ciudadanos. En Independencia, por ejemplo, sus 90 mil habitantes podr\u00edan ser eventualmente beneficiados con el acceso a medicamentos m\u00e1s baratos, lo que es agradecido especialmente por los adultos mayores y enfermos cr\u00f3nicos.\r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/ag19farmacia3.mp3]\r\n\r\nEl subsecretario Burrows agreg\u00f3 que el Ministerio de Salud ya ha recibido m\u00e1s de 100 consultas desde los distintos municipios del pa\u00eds, no obstante el paso que deben iniciar las comunas es solicitar la autorizaci\u00f3n al ISP. ","post_author_id":"151"},{"ID":2484264,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/colusion-del-papel-conadecus-concreta-demanda-de-hasta-usd510-millones.shtml","post_title":"Colusi\u00f3n del papel: Conadecus concreta demanda de hasta USD$510 millones","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484264-6827434282_ae6fc153c5_k-340x170.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484264-6827434282_ae6fc153c5_k-340x170.jpg","p7":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484264-6827434282_ae6fc153c5_k-75x75.jpg"},"post_date":"2015-11-19 14:05:07","post_visitas":null,"extracto":"Unas demanda de \"inter\u00e9s difuso\" emprendi\u00f3 la Conadecus ante el da\u00f1o causado a los consumidores que produjo en el mercado la colusi\u00f3n","content":"<strong>Unas demanda de \"inter\u00e9s difuso\" emprendi\u00f3 la Conadecus ante el da\u00f1o causado a los consumidores que produjo en el mercado la colusi\u00f3n entre las empresas CMPC, papelera del grupo Matte, y SCA -ex Pisa- para controlar el mercado del papel tissue.<\/strong>\r\n\r\nLa colusi\u00f3n se inici\u00f3 a partir del 2000 y se extendi\u00f3, al menos, hasta diciembre de 2011. \r\n\r\nLa compensaci\u00f3n que pretenden obtener fue calculada por Andr\u00e9s Alvarado y Gonzalo Escobar, economistas que trabajaron para la Fiscal\u00eda Nacional Econ\u00f3mica. El primero estim\u00f3 que las p\u00e9rdidas son de 510 millones de d\u00f3lares, y Escobar fija el monto en 465 millones de d\u00f3lares.\r\n\r\nUno de los abogados que interpuso la demanda, Andr\u00e9s Parra, explic\u00f3 que la norma incluye a todos los consumidores como beneficiados ante una eventual indemnizaci\u00f3n.\r\n\r\n\"En la ley de Consumidor, desde el momento que nosotros como asociaci\u00f3n de consumidores presentamos la demanda, est\u00e1n todos incluidos. No es necesario que nadie se haga parte espec\u00edficamente para se\u00f1alar que est\u00e1 considerado. Ya est\u00e1n todos considerados\", asegur\u00f3.\r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/dm19_conadecusdemanda1.mp3]\r\n\r\nEn el caso de la colusi\u00f3n de las faenadoras de pollos, Conadecus esper\u00f3 para demandar hasta que la Corte Suprema confirm\u00f3 la sanci\u00f3n que aplic\u00f3 el Tribunal de Defensa de la Libre Competencia.\r\n\r\nMario Bravo, otro de los juristas que asesora a la organizaci\u00f3n, apunt\u00f3 que en el caso de las papeleras, ambas ya est\u00e1n confesas de la colusi\u00f3n, lo que no ocurri\u00f3 en el \"caso Pollos\".\r\n\r\n\"En este caso ambas empresas -CMPC y SCA- han reconocido los hechos, han reconocido que se coludieron. Incluso m\u00e1s; han manifestado p\u00fablicamente su disposici\u00f3n a indemnizar a los consumidores. Esa es la gran diferencia en este caso\", afirm\u00f3.\r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/dm19_conadecusdemanda2.mp3]\r\n\r\nEn tanto el pleno de la Corte Suprema emiti\u00f3 su segundo informe respecto al proyecto de ley que se tramita en el Congreso y que sanciona la colusi\u00f3n. Entre varias observaciones, los supremos respaldan las penas, por ejemplo, de cinco a 10 a\u00f1os de c\u00e1rcel, pero manifiestan su desacuerdo en poner un tope a las multas.\r\n\r\n\"El sistema actualmente establecido en nuestro ordenamiento, que tiene como tope un monto fijo \u2013aunque indexado en Unidades Tributarias Anuales\u2013 no se relaciona necesariamente con el da\u00f1o causado al mercado, los consumidores, los otros agentes econ\u00f3micos, o las ganancias obtenidas con la conducta il\u00edcita, por lo que resulta deseable establecer el monto de la multa en proporci\u00f3n al beneficio econ\u00f3mico obtenido\", reza el informe.\r\n","post_author_id":"485"}]},"otras_destacadas_movil":{"results":[{"ID":2483827,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/prueba-inicia-menos-de-un-tercio-de-egresados-de-pedagogia-supero-el-75-de-aciertos.shtml","post_title":"Prueba Inicia: Menos de un tercio de egresados de pedagog\u00eda super\u00f3 el 75% de aciertos","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2483827-a_uno_609926-135x90.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2483827-a_uno_609926-135x90.jpg","p7":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2483827-a_uno_609926-75x75.jpg"},"post_date":"2015-11-19 11:56:33","post_visitas":null,"extracto":"Menos de un tercio de los egresados de pedagog\u00eda, que rindieron la Prueba Inicia, logr\u00f3 alcanzar niveles superiores al 75% de respuesta","content":"<strong>Menos de un tercio de los egresados de pedagog\u00eda, que rindieron la Prueba Inicia, logr\u00f3 alcanzar niveles superiores al 75% de respuesta correctas, seg\u00fan los resultados entregados este jueves por el Ministerio de Educaci\u00f3n.<\/strong>\r\n\r\nAs\u00ed fue informado por la subsecretaria de Educaci\u00f3n, Valentina Quiroga, al dar a conocer los resultados de esta <strong>medici\u00f3n voluntaria<\/strong> aplicada a 2.707 egresados de carreras de pedagog\u00eda en diciembre de 2014.\r\n\r\nSe trata de una prueba voluntaria que se divide en tres \u00e1reas; una de conocimientos pedag\u00f3gicos, otra de conocimientos disciplinares y una tercera sobre habilidades de comunicaci\u00f3n escrita, todas en niveles de ense\u00f1anza media, b\u00e1sica y parvularia.\r\n\r\n<strong>Si bien, menos de un tercio obtuvo m\u00e1s de 75% de respuestas acertadas, el Mineduc se\u00f1al\u00f3 que \"la mayor parte de los egresados obtuvo rendimientos entre el 50% y el 74% de logro de respuestas correctas\".   <\/strong> \r\n\r\nDurante la presentaci\u00f3n, la subsecretaria Quiroga destac\u00f3 que \"la evaluaci\u00f3n Inicia es relevante para orientar las acciones respecto al Sistema Nacional de formaci\u00f3n Docente\".\r\n\r\nEntre las conclusiones tambi\u00e9n se establece que, a excepci\u00f3n de algunas disciplinas, los niveles de logro alcanzados son similares en las preguntas de las pruebas que refieren a conocimiento disciplinar y aquellas que refieren a la did\u00e1ctica de las disciplinas.\r\n\r\nAdem\u00e1s se constat\u00f3 que la mayor parte de los egresados demuestran capacidad de argumentaci\u00f3n en nivel competente, en la Prueba de Habilidades de Comunicaci\u00f3n Escrita.\r\n\r\nLa versi\u00f3n 2014 de la prueba constituye una transici\u00f3n hacia el mecanismo evaluativo obligatorio que se utilizar\u00e1 para diagnosticar el estado de la formaci\u00f3n inicial docente a partir de la Reforma Educacional.\r\n","post_author_id":"191"},{"ID":2483807,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/criticas-de-legisladores-marcan-discusion-de-ley-de-presupuesto-en-el-senado.shtml","post_title":"Gobierno defiende presupuesto 2016 en medio de cr\u00edticas transversales del Senado","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2483807-senado-135x90.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2483807-senado-135x90.jpg","p7":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2483807-senado-75x75.jpg"},"post_date":"2015-11-19 11:37:00","post_visitas":null,"extracto":"Con fuertes cuestionamientos, tanto del oficialismo como la oposici\u00f3n, comenz\u00f3 el debate del Presupuesto 2016, en la Sala del","content":"<strong>Con fuertes cuestionamientos, tanto del oficialismo como la oposici\u00f3n, comenz\u00f3 el debate del Presupuesto 2016, en la Sala del Senado.<\/strong>\r\n\r\nLa derecha calific\u00f3 el proyecto del Gobierno como \u201cel presupuesto de la improvisaci\u00f3n\u201d. El concepto fue compartido en la Nueva Mayor\u00eda, donde ya se anuncia el rechazo a la glosa de Educaci\u00f3n.\r\n\r\nDurante esta jornada el Senado est\u00e1 reunido para tratar el proyecto de ley de presupuesto del sector p\u00fablico para el pr\u00f3ximo a\u00f1o. El debate se desarrolla en la sala de la C\u00e1mara Alta con hasta ahora cr\u00edticas de los legisladores que han intervenido.\r\n\r\nLa Alianza no se reserv\u00f3 adjetivos para calificar el presupuesto 2016 del Gobierno es un desprolijo, pol\u00edtico y electoralista es el presupuesto del incumplimiento concordaron varios de los senadores de la oposici\u00f3n que han intervenido en la sala en el inicio de la tramitaci\u00f3n legislativa en la C\u00e1mara Alta, \r\n\r\nEn ese sentido, el debate no ha sido muy distinto a lo que se ha vivido en la C\u00e1mara de Diputados respecto a educaci\u00f3n y salud.\r\n\r\nEl senador Juan Antonio Coloma (UDI) acus\u00f3 improvisaci\u00f3n y un p\u00e9simo desempe\u00f1o del ministro del sector en materia de ejecuci\u00f3n presupuestaria.\r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/cvm19_presupuesto1.mp3]\r\n\r\nEn tanto, desde el oficialismo, el senador del MAS, Alejandro Navarro present\u00f3 reparos y adelant\u00f3 especial atenci\u00f3n para los recursos que se entreguen en salud.\r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/cvm19_presupuesto2.mp3]\r\n\r\nAlgunos de los conceptos de la derecha fueron compartidos por La Nueva Mayor\u00eda. Uno de ellos fue el senador Ignacio Walker (DC), se\u00f1al\u00f3 que el financiamiento de la gratuidad en la educaci\u00f3n superior es el punto m\u00e1s d\u00e9bil del presupuesto 2016.\r\n\r\nHubo desprolijidad y despreocupaci\u00f3n en educaci\u00f3n superior, sostuvo el parlamentario falangista, quien recalc\u00f3 que se abstendr\u00e1 de votar la glosa de gratuidad.\r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/cvm19_presupuesto3.mp3]\r\n\r\nEl <strong>senador Andr\u00e9s Zald\u00edvar (DC),<\/strong> sostuvo que el presupuesto del Gobierno est\u00e1 bien elaborado, es serio. Pero tiene aspectos de mejorar en salud y educaci\u00f3n.\r\n\r\nRespecto a salud, dijo que si bien el presupuesto crece un 5,1%, hay diferencias importantes en construcciones de hospitales y uno de los temas que preocupa es la capacidad que tiene el Minsal para llevar a cabo las inversiones.\r\n\r\nSobre el financiamiento de la educaci\u00f3n p\u00fablica, recalc\u00f3 que los recursos para la gratuidad deber\u00edan haberse presentado como una ley permanente y no en el debate del presupuesto.\r\n\r\nMientras que el <strong>senador Jos\u00e9 Garc\u00eda Ruminot (RN),<\/strong> se\u00f1al\u00f3 que los supuestos con los que se construy\u00f3 el presupuesto 2016 tienen algunos planteamientos m\u00e1s all\u00e1 de lo razonables.\r\n\r\nEntre ellos el precio del cobre que se estableci\u00f3 con un valor de 2,50 la libra, en ese sentido el parlamentario dijo que son muchos economistas que plantean que va estar muy por debajo de esa cifra.\r\n\r\nCabe recordar que el Gobierno sit\u00faa en 2,75 el crecimiento econ\u00f3mico para el pr\u00f3ximo a\u00f1o, seg\u00fan el senador ese puede ser bastante menor, lo que es respaldado por diversos economistas, quienes plantean que ese crecimiento puede ser bastante inferior.\r\n\r\nRuminot le pregunt\u00f3 al <strong>ministro de Hacienda, Rodrigo Vald\u00e9s <\/strong>en cuanto m\u00e1s crecer\u00e1 la deuda al t\u00e9rmino de este Gobierno.\r\n\r\nEn ese sentido el secretario de Estado sali\u00f3 a responderle y recalc\u00f3 que el precio del cobre se estableci\u00f3 hace dos meses y que su valor no est\u00e1 reflejado ciento por ciento en el presupuesto 2016.\r\n\r\nNo obstante se\u00f1al\u00f3 que el crecimiento econ\u00f3mico se ha mantenido en los m\u00e1rgenes previstos, en relaci\u00f3n al informe de cuentas publicado ayer por el Banco Central.\r\n\r\nA su vez el titular de la billetera fiscal dijo que es un erario que se da un momento macroecon\u00f3mico que no es f\u00e1cil.\r\n\r\nEl ministro de Hacienda, Rodrigo Vald\u00e9s, afirm\u00f3 que el presupuesto es \u201capretado, pero responsable\u201d y defendi\u00f3 los supuestos econ\u00f3micos que utiliz\u00f3 el Ejecutivo.\r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/cvm19_presupuesto4.mp3]\r\n\r\nY agreg\u00f3 que por suerte Chile realiz\u00f3 una reforma tributaria a tiempo y tenemos un nivel de deuda bajo, que permite ajustes a esta nueva realidad, agreg\u00f3 el secretario de Estado.\r\n\r\nA las 14 horas estaba programado un receso en el debate, para continuar a las 15 horas y hasta la medianoche.\r\n\r\nEsta jornada se repetir\u00e1 este viernes donde se iniciar\u00e1 a las 10 de la ma\u00f1ana hasta su total despacho.","post_author_id":"759"}]},"noticias":{"results":[{"ID":2484819,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/extienden-por-30-dias-busqueda-de-pescadores-desaparecidos-en-cabo-de-hornos.shtml","post_title":"Extienden por 30 d\u00edas b\u00fasqueda de pescadores desaparecidos en Cabo de Hornos","images":{"movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484819-dvedvf-730x3501-150x150.jpg"},"post_date":"2015-11-19 17:53:39","post_visitas":null,"extracto":"Los familiares de Jos\u00e9 Villegas Cay\u00fan y Gonzalo Barr\u00eda, quienes se lanzaron al mar debido a que la lancha pesquera en la que trabajaban se","content":"<strong>Los familiares de Jos\u00e9 Villegas Cay\u00fan y Gonzalo Barr\u00eda, quienes se lanzaron al mar debido a que la lancha pesquera en la que trabajaban se estaba incendiando, se mantienen esperanzados de encontrar a los pescadores, por lo cual han realizado diversas gestiones para que la b\u00fasqueda no se detenga, pese a que esta se ha visto mermada por las dificultades clim\u00e1ticas que afectan a Puerto Williams.<\/strong>\r\n\r\nLos tripulantes de la embarcaci\u00f3n pesquera \u201cCaribe\u201d se encuentran desaparecidos hace 11 d\u00edas, lo que ha generado una profunda angustia entre los familiares, principalmente en sus madres.\r\n\r\nLa ma\u00f1ana del mi\u00e9rcoles, sus cercanos fueron a la Fiscal\u00eda con la intenci\u00f3n de entrevistarse con la fiscal de la causa, Wendoline Acu\u00f1a, la que desafortunadamente no se encontraba y que adem\u00e1s no hab\u00eda dejado firmado los papeles para continuar con las diligencias. \r\n\r\n<strong><em>Lee tambi\u00e9n:<\/em><\/strong><em><a href=\"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/08\/fatal-accidente-en-cabo-de-hornos-pescadores-saltaron-al-mar-tras-incendio-en-lancha.shtml\">Un pescador muerto y dos desaparecidos deja tragedia en Cabo de Hornos<\/a><\/em>\r\n\r\nLa situaci\u00f3n fue informada por el hermano de Jos\u00e9 Villegas Cay\u00fan, \u00d3scar Mu\u00f1oz Cay\u00fan. \r\n\r\n<strong>\u201cMi familia est\u00e1 muy afectada al igual que la familia del segundo pescador que est\u00e1 desaparecido. Mi hermano lleva diez d\u00edas desaparecido junto a su compa\u00f1ero y el mal tiempo no acompa\u00f1a y, lamentablemente, la fiscal a cargo Wendoline Acu\u00f1a no dej\u00f3 firmado los papeles para extender la b\u00fasqueda. Tuvimos la sorpresa hoy (ayer) que se fue a Santiago y no dej\u00f3 nada hecho ac\u00e1 para que sigan buscando a mi hermano y su compa\u00f1ero\"<\/strong>, dijo el joven. \r\n\r\nAgreg\u00f3 que \"mi madre fue en la ma\u00f1ana a la Fiscal\u00eda y nos enteramos que no estaba confirmada la autorizaci\u00f3n para que se reanude la b\u00fasqueda y se fue dej\u00e1ndonos sin nada. Hace un d\u00eda atr\u00e1s mi mam\u00e1 fue para all\u00e1 y dijo que nos iba a llamar. A\u00fan estamos esperando que nos llame y siempre que \u00edbamos nos dec\u00eda que estaba en audiencia, que no nos pod\u00eda atender porque estaba en otras cosas\". \r\n\r\nEl joven indic\u00f3 que son dos familias que est\u00e1n sufriendo, indicando que \"<strong>los pescadores tienen a dos madres que est\u00e1n esperando que sus hijos vuelvan. Por eso es la desesperaci\u00f3n que tenemos para que sus hijos vuelvan\u201d<\/strong>, dijo el hermano, quien viaj\u00f3 desde Argentina para estar con su familia en el dif\u00edcil momento que les ha tocado vivir.\r\n\r\n<h2>Fiscal regional<\/h2>\r\n\r\nPara fortuna de los familiares, en horas de la tarde se contactaron con ellos desde la Fiscal\u00eda, siendo citados para conversar con el reci\u00e9n nombrado fiscal regional, Eugenio Campos, actual jefe de la Fiscal\u00eda de Punta Arenas, quien les entreg\u00f3 su apoyo, se\u00f1alando que ayer mismo se emiti\u00f3 la orden a Puerto Williams para que se retome la b\u00fasqueda, con un plazo de 30 d\u00edas, lo que les trajo tranquilidad.\r\n\r\n\u201cEl fiscal Campos nos dijo que dio la orden inmediata firmando los papeles, para que puedan seguir buscando, es una persona muy buena porque tiene coraz\u00f3n, se nota que lo hace porque quiere que aparezcan nuestros familiares\u201d, sentenci\u00f3 \u00d3scar Mu\u00f1oz.\r\n\r\nAgreg\u00f3 que mantienen viva la esperanza de que aparezcan con vida, ya que el tiempo que trabajaban en lo mismo, los hizo ganar experiencia, al enfrentarse ante situaciones como esta.\r\n\r\n<strong>\u201cTenemos toda la esperanza de que mi hermano aparezca con vida, el siempre trabaj\u00f3 en esto, por eso sabemos que puede aparecer vivo, quiz\u00e1s nad\u00f3 o la corriente lo arrastr\u00f3 hasta una isla, donde se encuentran incomunicados, pero la esperanza no la perderemos\u201d<\/strong>.","post_author_id":"622"},{"ID":2484741,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/mirko-macari-analiza-la-reaccion-del-gobierno-de-francia-tras-los-atentados-en-paris.shtml","post_title":"Mirko Macari analiza la reacci\u00f3n del Gobierno de Francia tras los atentados en Par\u00eds","images":{"movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484741-atentadosfrancia-730x3502-150x150.jpg"},"post_date":"2015-11-19 17:51:33","post_visitas":null,"extracto":"Los atentados terroristas en Par\u00eds no solo caus\u00f3 temor en Par\u00eds, sino que tambi\u00e9n en el mundo entero, debido a la preocupante expansi\u00f3n","content":"<strong>Los atentados terroristas en Par\u00eds no solo caus\u00f3 temor en Par\u00eds, sino que tambi\u00e9n en el mundo entero, debido a la preocupante expansi\u00f3n y fuerza armada que posee el Estado Isl\u00e1mico en Medio Oriente y Europa.<\/strong>\r\n\r\nAdem\u00e1s, tras los atentados, Francia y los pa\u00edses en contra del grupo yihadista, aumentaron su ofensiva para tratar de acabar con ellos.\r\n\r\nSobre \u00e9ste y otros temas convers\u00f3 el periodista <strong>Mirko Macari<\/strong> en su tradicional comentario en el programa Podr\u00eda ser peor.\r\n\r\n\"El horizonte a mediano plazo deber\u00eda ser una intervenci\u00f3n militar por tierra, no hay experto militar que no te diga que los bombardeos de rigor no acaban con el ISIS, s\u00f3lo debilitan algunas posiciones, por fortalecen an\u00edmicamente la resistencia y el sentido de la guerra\", se\u00f1al\u00f3.\r\n\r\nEl experto, adem\u00e1s, puso la atenci\u00f3n en la rapidez con que el presidente franc\u00e9s, Fran\u00e7ois Hollande, se alinea \"con posturas que uno cre\u00eda m\u00e1s fuera del poder en Europa, las que se allanan a privilegiar la seguridad por la libertad\".\r\n\r\n\"Es la propia gente que, invadida por el miedo, empieza a justificar y a legitimar las decisiones de control por parte del Estado, en reg\u00edmenes que parten con discursos e ideolog\u00edas liberales y que tienen mucha fuerza en estas situaciones extremas\", afirm\u00f3.\r\n\r\nRespecto a la reacci\u00f3n del Gobierno franc\u00e9s tras los atentados, Macari se\u00f1al\u00f3 que \"el pol\u00edtico ve el corto plazo, el tipo se alinea con un discurso m\u00e1s de derecha que encuentra acogida, que hace sentido, que tiene un respaldo\".\r\n\r\n\"Lo que viene despu\u00e9s de este tipo de reacciones de demostraci\u00f3n de mucha fuerza inicial, no es necesariamente bueno\", sentenci\u00f3.\r\n\r\n<strong>Escucha el comentario completo de Mirko Macari en Podr\u00eda ser Peor, con Julio C\u00e9sar Rodr\u00edguez:<\/strong>\r\n[audio:\/2015\/11\/19-lr-psp-macari.mp3]","post_author_id":"854"},{"ID":2484811,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/meo-regresa-a-chile-sin-ser-notificado-de-citacion-por-caso-sqm.shtml","post_title":"MEO regresa a Chile sin ser notificado de citaci\u00f3n por caso SQM ","images":{"movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484811-josefrancicozuniga-e1373244836731-730x350-150x150.jpg"},"post_date":"2015-11-19 17:43:17","post_visitas":null,"extracto":"El ex candidato presidencial Marco Enr\u00edquez Ominami, ya se encuentra de vuelta en el pa\u00eds, tras una gira de cerca de un mes por Am\u00e9rica","content":"<strong>El ex candidato presidencial Marco Enr\u00edquez Ominami, ya se encuentra de vuelta en el pa\u00eds, tras una gira de cerca de un mes por Am\u00e9rica Latina y el Caribe.<\/strong>\r\n\r\nSeg\u00fan fuentes de La Radio, Enr\u00edquez Ominami, no habr\u00eda sido notificado en el aeropuerto por funcionarios de la PDI acerca de su eventual citaci\u00f3n para declarar en el marco de las indagatorias por el caso SQM. \r\n\r\nRecordemos que la jornada del lunes se dio a conocer que el Ministerio P\u00fablico instruy\u00f3 a la PDI para que levantara una \u201calerta\u201d que permitiera notificar a MEO al momento de su arribo a Chile. \r\n\r\nAsimismo se indic\u00f3 que Enr\u00edquez Ominami, ya se encuentra a disposici\u00f3n para fijar una fecha, no obstante a\u00fan no se le hace entrega de las carpetas de la investigaci\u00f3n para conocer sobre qu\u00e9 temas ser\u00e1 interrogado en calidad de imputado, diligencia enmarcada en la investigaci\u00f3n liderada por Sabas Chahu\u00e1n. ","post_author_id":"590"},{"ID":2484717,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/diputados-dc-se-cuadran-con-ministra-de-salud-ante-acusacion-constitucional.shtml","post_title":"Peligra la acusaci\u00f3n constitucional: Diputados DC se cuadran con ministra de Salud","images":{"movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484717-a_uno_607625-e1447963187989-150x150.jpg"},"post_date":"2015-11-19 16:59:55","post_visitas":null,"extracto":"Este jueves sesion\u00f3 por primera vez la comisi\u00f3n de la C\u00e1mara de Diputados que revisar\u00e1 el m\u00e9rito de la acusaci\u00f3n constitucional en","content":"<strong>Este jueves sesion\u00f3 por primera vez la comisi\u00f3n de la C\u00e1mara de Diputados que revisar\u00e1 el m\u00e9rito de la acusaci\u00f3n constitucional en contra de la ministra de Salud, Carmen Castillo. <\/strong>\r\n\r\nEn la instancia expusieron sus planteamientos los abogados M\u00e1ximo Pavez y el constitucionalista Patricio Zapata.\r\n\r\nAl t\u00e9rmino de la sesi\u00f3n, el diputado DC Gabriel Silber, reiter\u00f3 que luego que se mejorara la propuesta de construcci\u00f3n de hospitales en el marco de la discusi\u00f3n del Presupuesto 2016, va a apoyar a la titular de Salud en la acusaci\u00f3n que busca destituirla, acus\u00e1ndola de haber incumplido su mandato constitucional.\r\n\r\nPor su parte el diputado falangista Patricio Vallesp\u00edn fue m\u00e1s all\u00e1 y asegur\u00f3 que toda la Democracia Cristiana apoyar\u00e1 a la ministra cuando el informe de la comisi\u00f3n enfrente al hemiciclo y busque los votos para continuar con la solicitud de destituci\u00f3n.\r\n\r\nEl informe de la comisi\u00f3n tendr\u00eda que ser votado el pr\u00f3ximo 9 de diciembre, de cumplirse con los plazos establecidos.","post_author_id":"485"}]}},"caja_regional":{"destacados":[{"ID":2483864,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/a-16-anos-de-la-desaparicion-de-matute-no-habria-un-pronunciamiento-de-ministra-rivas.shtml","post_title":"A 16 a\u00f1os de la desaparici\u00f3n de Jorge Matute no habr\u00eda pronunciamiento de ministra Rivas","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2483864-a_uno_574544-1-350x160.jpg"},"post_date":"2015-11-19 11:58:30","post_visitas":null,"extracto":"A solo horas de cumplirse 16 a\u00f1os de la desaparici\u00f3n de Jorge Matute Johns desde la discoteca La Cucaracha, la magistrado a cargo de","content":"<strong>A solo horas de cumplirse 16 a\u00f1os de la desaparici\u00f3n de Jorge Matute Johns desde la discoteca La Cucaracha, la magistrado a cargo de investigar el caso, Carola Rivas, se desempe\u00f1a normalmente en lo que es su trabajo como ministra de la Corte de Apelaciones de Concepci\u00f3n.<\/strong>\r\n\r\nSi bien se sostuvo que en el marco de un nuevo aniversario desde la desaparici\u00f3n del joven estudiante ocurrida el 20 de noviembre, Rivas podr\u00eda haberse pronunciado respecto al caso, sin embargo hoy lleg\u00f3 en completo silencio al tribunal de alzada, reasumiendo sus funciones jurisdiccionales en la Tercera Sala.\r\n\r\n<em><strong>Lee tambi\u00e9n:<\/strong> <a href=\"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/13\/ministra-del-caso-matute-revela-nueva-hipotesis-por-muerte-del-universitario.shtml\">Ministra del caso Matute revela nueva hip\u00f3tesis por muerte del universitario<\/a><\/em>\r\n\r\nDe acuerdo a lo se\u00f1alado por fuentes judiciales a Radio B\u00edo B\u00edo, no habr\u00eda un pronunciamiento respecto a la investigaci\u00f3n, ya que se siguen analizando los \u00faltimos antecedentes del caso y que dan cuenta de una <a href=\"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/09\/09\/rectifican-causa-de-muerte-de-jorge-matute-johns-joven-fallecio-por-intoxicacion-con-pentobarbital.shtml\">ingesta oral del pentobarbital<\/a>, medicamento que habr\u00eda causado la muerte de Matute tras una intoxicaci\u00f3n. ","post_author_id":"784"}],"posts":[{"ID":2484812,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/postergan-concierto-de-chayanne-en-concepcion.shtml","post_title":"Postergan concierto de Chayanne en Concepci\u00f3n","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484812-chayanne_2-e1447966261555-105x65.jpg"},"post_date":"2015-11-19 17:54:11","post_visitas":null,"extracto":"Tristes quedar\u00e1n cientos de fans penquistas que anhelaban con ansias poder ver en vivo al cantante puertorrique\u00f1o Chayanne. Seg\u00fan se","content":"<strong>Tristes quedar\u00e1n cientos de fans penquistas que anhelaban con ansias poder ver en vivo al cantante puertorrique\u00f1o Chayanne. Seg\u00fan se inform\u00f3 hace algunos meses, el artista vendr\u00eda a presentar su tour \u2018En todo estar\u00e9\u2019, sin embargo, eso ya no ser\u00e1 posible. \r\n<\/strong>\r\n \r\nPese a todos los esfuerzos realizados, la gira de Chayanne por distintas regiones de Chile no podr\u00e1 concretarse en el primer trimestre de 2016. \r\n \r\nLuego del hist\u00f3rico r\u00e9cord alcanzado en Santiago, con seis presentaciones agotadas en el Movistar Arena, el cantante anhelaba complacer las peticiones de miles de fan\u00e1ticas, pero diversas razones -como condiciones adversas en el \u00e1rea log\u00edstica y la falta de disponibilidad de algunos estadios- llevaron al equipo a posponer la gira.\r\n \r\nRecordemos que el pasado  26 de agosto, el productor Alfredo Saint-Jean -quien trabaja desde hace m\u00e1s de 25 a\u00f1os con el artista puertorrique\u00f1o- realiz\u00f3 una visita al reci\u00e9n renovado Estadio Municipal de Concepci\u00f3n, acompa\u00f1ado por el productor local Sergio Cichero y representantes de una de las grandes empresas de venta de tickets del pa\u00eds, para evaluar las posibilidades de realizar el concierto en dicho recinto. \r\n\r\nLa gira \u2018En todo estar\u00e9 Tour\u2019 comenz\u00f3 en febrero pasado en M\u00e9xico y ya se ha presentado con gran \u00e9xito en varios pa\u00edses del continente\r\n\r\n \r\n\r\n  ","post_author_id":"745"},{"ID":2484725,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/subsecretario-sunico-entrega-cuotas-de-captura-de-9-pesquerias.shtml","post_title":"Subsecretario S\u00fanico entrega cuotas de captura de 9 pesquer\u00edas","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484725-a_uno_029340_881d1-640x350-105x65.jpg"},"post_date":"2015-11-19 17:03:57","post_visitas":null,"extracto":"Un total de 284 mil toneladas es la cuota para la sardina com\u00fan que entreg\u00f3 la Subsecretar\u00eda de Pesca para el 2016. El 78% corresponde al","content":"<strong>Un total de 284 mil toneladas es la cuota para la sardina com\u00fan que entreg\u00f3 la Subsecretar\u00eda de Pesca para el 2016. El 78% corresponde al sector artesanal.<\/strong>\r\n\r\nEl subsecretario de la cartera, Ra\u00fal S\u00fanico, indic\u00f3 que la cuota de la sardina es inicial y ser\u00e1 evaluada por el comit\u00e9 cient\u00edfico, lo mismo ocurrir\u00e1 con el langostino colorado, ambas pesquer\u00edas tienen influencia en la regi\u00f3n del B\u00edo B\u00edo.\r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/capescadovaleska.mp3]\r\n\r\nEn el caso de la anchoveta se fij\u00f3 una cuota de 34 mil 400 toneladas. El subsecretario de Pesca destac\u00f3 que prima el criterio cient\u00edfico, para ello invirtieron cerca 21 mil millones de pesos en estudios. \r\n\r\nLa pr\u00f3xima semana se conocer\u00e1n la cuotas para las 15 pesquer\u00edas restantes, como el jurel y la merluza.","post_author_id":"784"},{"ID":2484360,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/tucapel-detienen-a-lider-de-banda-dedicada-al-robo-y-faenamiento-clandestino-de-animales.shtml","post_title":"Tucapel: detienen a l\u00edder de banda dedicada al robo y faenamiento clandestino de animales","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484360-carne-e1388426945927-730x350-105x65.jpg"},"post_date":"2015-11-19 17:00:41","post_visitas":null,"extracto":"Dos personas resultaron detenidas en dos procedimientos distintos realizados en la comuna de Tucapel por el delito de","content":"<strong>Dos personas resultaron detenidas en dos procedimientos distintos realizados en la comuna de Tucapel por el delito de abigeato.<\/strong>\r\n\r\nEl teniente coronel de Carabineros y subprefecto de servicios de la prefectura de B\u00edo B\u00edo, Eric Flores, afirm\u00f3 que el primero de los sujetos fue detenido tras ser sorprendido con cerca de 25 kilos de carne de cordero, las cuales almacenaba al interior de una carnicer\u00eda. En la oportunidad no se pudo acreditar su procedencia.\r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/cacarnetucapel1.mp3]\r\n\r\nEl segundo de ellos, fue sindicado como el l\u00edder de una banda que se dedica al robo y faenamiento clandestino de animales. Tras diversos peritajes, se pudo dar con el paradero del hombre, quien confes\u00f3 la autor\u00eda en la sustracci\u00f3n de un bovino desde un fundo local, el cual pretend\u00eda comercializar ilegalmente.\r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/cacarnetucapel2.mp3]\r\n\r\nEl subprefecto de Carabineros afirmo que desde la creaci\u00f3n de la patrulla de prevenci\u00f3n de abigeato por parte de la prefectura, los detenidos por este il\u00edcito aumentaron en cerca de un 4 mil por ciento. A la vez, hizo presente que no s\u00f3lo hay riesgos para la salud tras consumir carne de la cual no se puede acreditar la procedencia, sino que tanto quien vende como quien compra este tipo de carnes se arriesga a penas de c\u00e1rcel.\r\n\r\nCabe consignar que durante los meses de septiembre y diciembre los delitos por abigeato se ven acrecentados en la provincia, por lo cual personal policial anunci\u00f3 que reforzar\u00e1n las unidades de detecci\u00f3n con el fin de identificar y evitar el comercio ilegal de carne.\r\n\r\nAsimismo, adelant\u00f3 una fiscalizaci\u00f3n masiva en carnicer\u00edas de la provincia, tanto en supermercados pertenecientes a las grandes cadenas nacionales, como establecimientos comerciales locales.","post_author_id":"784"},{"ID":2484671,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/como-es-tu-ciudad-ideal-menores-penquistas-participaron-de-primera-consulta-infantil.shtml","post_title":"\u00bfC\u00f3mo es tu ciudad ideal? Menores penquistas participaron de primera consulta infantil","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484671-a_uno_081547-e1373412394738-730x350-105x65.jpg"},"post_date":"2015-11-19 16:39:30","post_visitas":null,"extracto":"\u00bfC\u00f3mo es la ciudad que quieren los ni\u00f1os? Es la pregunta que busca responder el Ministerio de Vivienda mediante la primera consulta","content":"<strong>\u00bfC\u00f3mo es la ciudad que quieren los ni\u00f1os? Es la pregunta que busca responder el Ministerio de Vivienda mediante la primera consulta ciudadana infantil.<\/strong>\r\n\r\nMil ni\u00f1os del Gran Concepci\u00f3n participaron de la encuesta.\r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/carespuestaninos1.mp3]\r\n\r\nSon los ni\u00f1os que participaron de la primera consulta ciudadana infantil del Ministerio de Vivienda y que se realiza en el Parque Ecuador de Concepci\u00f3n. Tienen entre 7 y 10 a\u00f1os y pertenecen a 15 colegios de la comuna penquista.\r\n\r\nNo es una consulta convencional, ya que a trav\u00e9s de juegos los escolares entregaron su opini\u00f3n sobre la ciudad en que viven. El Cicat est\u00e1 a cargo de aplicar la medida, dijo Sergio Silva, coordinador del centro interactivo.\r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/carespuestaninos2.mp3]\r\n\r\nLas propuestas de los ni\u00f1os ser\u00e1n consideradas a la hora de proyectar el desarrollo de la regi\u00f3n. El seremi de Vivienda, Jaime Ar\u00e9valo, se\u00f1al\u00f3 que los resultados se conocer\u00e1n el pr\u00f3ximo mes. \r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/carespuestaninos3.mp3]\r\n\r\nCabe destacar que la consulta se realizar\u00e1 hasta ma\u00f1ana en el parque Ecuador. ","post_author_id":"784"},{"ID":2484645,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/reconstruyen-casa-protectora-de-la-infancia-de-talcahuano-que-se-desplomo-tras-el-27-f.shtml","post_title":"Reconstruyen casa Protectora de la Infancia de Talcahuano que se desplom\u00f3 tras el 27 F","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484645-a_uno_418225-730x3501-105x65.jpg"},"post_date":"2015-11-19 16:28:00","post_visitas":null,"extracto":"Tras el terremoto de 2010 la casa de la Protectora de la Infancia de Talcahuano se desplom\u00f3 por completo, dejando sin techo a las ni\u00f1as en","content":"<strong>Tras el terremoto de 2010 la casa de la Protectora de la Infancia de Talcahuano se desplom\u00f3 por completo, dejando sin techo a las ni\u00f1as en situaci\u00f3n vulnerable que acogen desde hace ya 120 a\u00f1os.<\/strong>\r\n\r\nEste jueves se inaugur\u00f3 un remozado recinto en el mismo lugar que hace ya 5 a\u00f1os debieron abandonar. Mar\u00eda Inez Gamonal, directora del hogar, manifest\u00f3 su alegr\u00eda con las nuevas dependencias.\r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/caprotectora1.mp3]\r\n\r\nRosa Madera, directora ejecutiva de la fundaci\u00f3n Iba\u00f1ez Atkinson, se\u00f1al\u00f3 que aportaron 200 millones de pesos para el financiamiento, ya que existe un lazo profundo con Talcahuano, sin embargo, fue el aporte de diferentes actores, entre Subsecretar\u00eda de Desarrollo Regional y la empresa privada, los que hicieron posible reconstruir el recinto.\r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/caprotectora2.mp3]\r\n\r\nEl el hogar habitan actualmente 19 ni\u00f1as de entre 6 y 18 a\u00f1os en riesgo social y la reconstrucci\u00f3n cost\u00f3 m\u00e1s de 600 millones de pesos, indicaron desde la fundaci\u00f3n.","post_author_id":"784"}]},"caja_deportes":{"destacada_principal":{"results":[{"ID":2484697,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/sebastian-beccacece-renuncio-a-la-roja-para-iniciar-su-carrera-como-entrenador.shtml","post_title":"Sebasti\u00e1n Beccacece renunci\u00f3 a La Roja para iniciar su carrera como entrenador","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484697-a_uno_479746_94c7f-e1447964288826-340x200.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484697-a_uno_479746_94c7f-e1447964288826-300x180.jpg"},"post_date":"2015-11-19 17:04:37","post_visitas":null,"extracto":"Finalmente se confirm\u00f3. Lo que era un secreto a voces se ratific\u00f3 en la presente jornada luego que el ayudante t\u00e9cnico de la selecci\u00f3n","content":"<strong>Finalmente se confirm\u00f3. Lo que era un secreto a voces se ratific\u00f3 en la presente jornada luego que el ayudante t\u00e9cnico de la selecci\u00f3n chilena, Sebasti\u00e1n Beccacece, presentara su renuncia a la ANFP. \r\n<\/strong>\r\nEl ayudante t\u00e9cnico de Sampaoli iniciar\u00e1 su carrera como entrenador por lo que dej\u00f3 su puesto en el combinado nacional, renuncia que se har\u00eda efectiva a partir del pr\u00f3ximo 30 de noviembre. \r\n\r\nEso s\u00ed, Beccacece no parte solo. Al trasandino lo acompa\u00f1ar\u00e1n Nicol\u00e1s Diez, quien ejerc\u00eda de segundo ayudante t\u00e9cnico de la escuadra nacional y Francisco Meneghini, quien estaba a cargo del trabajo audiovisual de La Roja. \r\n\r\nDe esta forma un nuevo \"golpe\" recibe la selecci\u00f3n chilena de f\u00fatbol y la ANFP, luego de la salida abrupta de su presidente Sergio Jadue quien emprendi\u00f3 viaje a Estados Unidos donde cooperar\u00eda con la investigaci\u00f3n del FBI en el marco de la corrupci\u00f3n en el f\u00fatbol. \r\n\r\nAs\u00ed, ahora resta definir el destino de Sebasti\u00e1n Beccacece, quien suena con fuerza para asumir en Universidad de Chile, en desmedro de Mart\u00edn Lasarte, y tambi\u00e9n en Racing de Argentina como segunda opci\u00f3n. ","post_author_id":"184"}]},"otras_destacadas":{"results":[{"ID":2484223,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/la-roja-cerraria-el-2015-como-la-quinta-mejor-seleccion-del-mundo.shtml","post_title":"La &#8216;Roja&#8217; cerrar\u00eda el 2015 como la quinta mejor selecci\u00f3n del Mundo","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484223-a_uno_609523-105x65.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484223-a_uno_609523-300x180.jpg"},"post_date":"2015-11-19 13:53:51","post_visitas":null,"extracto":"Pese a que no termin\u00f3 de la mejor manera, el 2015 fue un a\u00f1o redondo para la selecci\u00f3n chilena. La derrota 3-0 ante Uruguay signific\u00f3 el","content":"<strong>Pese a que no termin\u00f3 de la mejor manera, el 2015 fue un a\u00f1o redondo para la selecci\u00f3n chilena. La derrota 3-0 ante Uruguay signific\u00f3 el cierre de un a\u00f1o que estuvo marcado por la obtenci\u00f3n de la Copa Am\u00e9rica, con un balance m\u00e1s que positivo<\/strong>. \r\n\r\nEl conjunto dirigido por Jorge Sampaoli finalizar\u00eda adem\u00e1s la temporada en el quinto lugar del Ranking FIFA, su mejor ubicaci\u00f3n hist\u00f3rica, siendo superada tan s\u00f3lo por B\u00e9lgica, Argentina, Espa\u00f1a y Alemania. \r\n\r\nMientras, a nivel sudamericano, la \u201cRoja\u201d culminar\u00eda el a\u00f1o en el segundo lugar, s\u00f3lo tras Argentina (2) y por encima de Brasil (6), Colombia (8) y Uruguay (11). \r\n\r\nA lo largo del 2015, <strong>Chile disput\u00f3 15 compromisos, con un saldo de nueve victorias (Estados Unidos, El Salvador, Ecuador, Bolivia, Uruguay, Per\u00fa, Paraguay, Brasil y Per\u00fa); tres empates (M\u00e9xico, Argentina y Colombia); y tres ca\u00eddas (Ir\u00e1n, Brasil y Uruguay), con 66% de rendimiento. <\/strong>","post_author_id":"641"},{"ID":2483876,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/maria-jose-moya-hace-historia-con-nuevo-titulo-mundial-en-el-patin-carrera.shtml","post_title":"Mar\u00eda Jos\u00e9 Moya hace historia con nuevo t\u00edtulo Mundial en el pat\u00edn carrera","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2483876-moyaaa-105x65.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2483876-moyaaa-300x180.jpg"},"post_date":"2015-11-19 11:44:52","post_visitas":null,"extracto":"Sigue rompiendo marcas. Mar\u00eda Jos\u00e9 Moya repiti\u00f3 una vez m\u00e1s esta jornada por qu\u00e9 es una de las mejores deportistas de la historia de","content":"<strong>Sigue rompiendo marcas. Mar\u00eda Jos\u00e9 Moya repiti\u00f3 una vez m\u00e1s esta jornada por qu\u00e9 es una de las mejores deportistas de la historia de Chile.<\/strong>\r\n\r\nLa especialista del pat\u00edn carrera gan\u00f3 hoy en Taiw\u00e1n un nuevo t\u00edtulo Mundial, tras adjudicarse la prueba de 100 metros carril venciendo a Giulia Bongiorno (ITA) y Erick Jackson (USA).\r\n\r\nRecordemos que Moya, que es entrenada por Francisco Fuentes, ya hab\u00eda logrado un destacado cuarto puesto en la prueba de 300 metros, por lo que cierra con honores su participaci\u00f3n en el evento.\r\n\r\n\u201cMe estoy preparando para las pruebas de 300m contrarreloj y 100m carril. Como deportista siempre me proyecto para defender los colores patrios de la mejor forma. Espero estar dentro de las tres primeras\u201d, afirm\u00f3 Mar\u00eda Jos\u00e9 en la antesala del Mundial.\r\n\r\n<strong>As\u00ed, la 'Pepa' sum\u00f3 su tercera corona en una cita planetaria, pues ya se hab\u00eda adjudicado los 200 metros contrarreloj en San Benedetto del Tronto 2012 (Italia) y Rosario 2014 (Argentina).<\/strong>\r\n\r\n<strong>Mira ac\u00e1 el registro del Team Chile sobre el triunfo de Mar\u00eda Jos\u00e9 en el Mundial.<\/strong>\r\n\r\n<div id=\"fb-root\"><\/div><div class=\"fb-video\" data-allowfullscreen=\"1\" data-href=\"https:\/\/www.facebook.com\/teamchile\/videos\/1093549044013021\/\"><div class=\"fb-xfbml-parse-ignore\"><blockquote cite=\"https:\/\/www.facebook.com\/teamchile\/videos\/1093549044013021\/\"><a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/teamchile\/videos\/1093549044013021\/\"><\/a><p>VIDEO DEL GRAN TRIUNFO DE LA CAMPEONA MUNDIAL MAR\u00cdA JOS\u00c9 MOYA EN LOS 100 METROS DEL CAMPEONATO MUNDIAL DE PATIN CARRERA EN KAOHSIUNG TAIW\u00c1N.Grande Pepa!!!!<\/p>Posted by <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/teamchile\/\">Team Chile<\/a> on Jueves, 19 de noviembre de 2015<\/blockquote><\/div><\/div>\r\n\r\n<blockquote class=\"twitter-video\" lang=\"es\"><p lang=\"es\" dir=\"ltr\">Extraordinaria <a href=\"https:\/\/twitter.com\/pepitah1\">@pepitah1<\/a> Campeona Mundial de Patinaje en Taiw\u00e1n. VIDEO de la final frente a EEUU e Italia. <a href=\"https:\/\/t.co\/d4S25cG6fT\">pic.twitter.com\/d4S25cG6fT<\/a><\/p>&mdash; Mindep Chile (@MindepChile) <a href=\"https:\/\/twitter.com\/MindepChile\/status\/667361235286011905\">noviembre 19, 2015<\/a><\/blockquote>\r\n<script async src=\"\/\/platform.twitter.com\/widgets.js\" charset=\"utf-8\"><\/script>\r\n","post_author_id":"641"},{"ID":2483640,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/mayne-nicholls-y-duro-reves-de-jadue-son-5-anos-que-estuvieron-haciendo-barbaridades.shtml","post_title":"Mayne-Nicholls y duro rev\u00e9s de Jadue: &#8220;Son 5 a\u00f1os que estuvieron haciendo barbaridades&#8221;","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2483640-a_uno_358552-105x65.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2483640-a_uno_358552-300x180.jpg"},"post_date":"2015-11-19 10:46:12","post_visitas":null,"extracto":"A un d\u00eda de que se concretara la salida de Sergio Jadue de la ANFP, las reacciones en el \u00e1mbito futbol\u00edstico local se siguen","content":"<strong>A un d\u00eda de que se concretara la salida de Sergio Jadue de la ANFP, las reacciones en el \u00e1mbito futbol\u00edstico local se siguen multiplicando.<\/strong>\r\n\r\nRecordemos que el ahora ex presidente del ente rector del balompi\u00e9 nacional viaj\u00f3 la noche del martes a Estados Unidos, para declararse 'culpable' ante la justicia de ese pa\u00eds y colaborar con la investigaci\u00f3n que lleva la justicia norteamericana -con ayuda de la FBI- contra la FIFA por presuntos sobornos.\r\n\r\nPosteriormente, Jaime Baeza, presidente subrogante de la ANFP (elegido vicepresidente en la 'era Jadue'), confirmaba el mi\u00e9rcoles que el ex dirigente de Uni\u00f3n La Calera daba un 'paso al costado' en la direcci\u00f3n del organismo.\r\n\r\nAl respecto, Harold Mayne-Nicholls, dirigente que antecedi\u00f3 a Jadue y uno de los m\u00e1ximos opositores al calerano, afirm\u00f3 en entrevista con<strong> el Expreso de Radio B\u00edo B\u00edo que lo ocurrido \"es una gran verg\u00fcenza para todos los que somos dirigentes del f\u00fatbol chileno.<\/strong> Qu\u00e9 quiere que le diga. No hay otra palabra para graficar todo esto\".\r\n\r\n\"Esto es lamentable. Doloroso. Terrible para los que con tanto cari\u00f1o trabajamos por nuestro f\u00fatbol, <strong>y hay que asumirlo. No hay otro camino\"<\/strong>, agreg\u00f3 tambi\u00e9n el periodista antofagastino.\r\n\r\nEso s\u00ed, el ex colaborador de la FIFA admiti\u00f3 que, pese al bochorno de la situaci\u00f3n, \"doy gracias que se est\u00e9 sabiendo y que se aclaren esta cosas porque nos hacen da\u00f1os.<strong> Son 5 a\u00f1os en que en Chile estuvieron haciendo estas barbaridades\". <\/strong>\r\n\r\n\"Hay much\u00edsima gente de los medios que va en forma diaria a Quil\u00edn. <strong>Es dif\u00edcil captar estos malabares que hacen los dirigentes para obtener ganancias personales de la actividad\",<\/strong> agreg\u00f3.\r\n\r\nEn otro tema, Harold Mayne-Nicholls adem\u00e1s se refiri\u00f3 a la sanci\u00f3n que le interpuso la FIFA: \"Han pasado 140 d\u00edas y el Comit\u00e9 de \u00c9tica sigue sin enviarme los fundamentos de por qu\u00e9 me castigaron y sin ellos yo no puedo apelar. As\u00ed que sigo igual, sin poder hacer nada\", finaliz\u00f3.\r\n\r\n<strong>Escucha a continuaci\u00f3n la entrevista del ex dirigente del f\u00fatbol chileno con el Expreso de Radio B\u00edo B\u00edo.<\/strong>\r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/pv19_hmjadue.mp3]\r\n","post_author_id":"641"}],"adlp":{"ID":2484475,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/el-especial-ofrecimiento-de-mayweather-a-la-ex-campeona-de-la-ufc-ronda-rousey.shtml","post_title":"El &#8216;especial&#8217; ofrecimiento de Mayweather a la ex campeona de la UFC Ronda Rousey","images":{"movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484475-063_487998462-e1447958676900-150x150.jpg"},"post_date":"2015-11-19 15:46:50","post_visitas":null,"extracto":"Floyd Mayweather dej\u00f3 de lado las diferencias con Ronda Rousey y a trav\u00e9s de una entrevista concedida a FightHype se\u00f1al\u00f3 p\u00fablicamente","content":"<strong>Floyd Mayweather dej\u00f3 de lado las diferencias con Ronda Rousey y a trav\u00e9s de una entrevista concedida a FightHype se\u00f1al\u00f3 p\u00fablicamente que estar\u00eda dispuesto a darle clases de boxeo a la ex campeona de la UFC.<\/strong>\r\n\r\nA ra\u00edz de los comentarios de Rousey sobre su rival previo al combate, donde se\u00f1al\u00f3 que \"(Holm) Puede que sea la mejor boxeadora del mundo, pero mi golpeo es mejor si hablamos de MMA\", Floyd coment\u00f3 que pretende entregar todo su conocimiento a Ronda y mejorar su boxeo.\r\n\r\n'Money' le dio unos consejos a la peleadora para el pr\u00f3ximo combate en su revancha por el t\u00edtulo, se\u00f1alando que si necesita ayuda, \u00e9l est\u00e1 para auxiliarla, consign\u00f3 <a href=\"http:\/\/www.mundodeportivo.com\/boxeo\/20151119\/30257729533\/floyd-mayweather-se-ofrece-para-ensenar-boxeo-a-ronda-rousey.html?autoplay=true\">Mundo Deportivo<\/a>. \r\n\r\n\"Ronda Rousey mantenga la cabeza en alto y que no se desanime. Si necesita ayuda para mejorar su boxeo, estoy aqu\u00ed para ayudarla\", dijo.\r\n\r\nCabe recordar que Ronda perdi\u00f3 el t\u00edtulo de peso gallo femenino ante Holly Holm tras recibir una espectacular patada en la barbilla que culmin\u00f3 con un KO al final del segundo asalto.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n","post_author_id":"754"}},"noticias":{"results":[{"ID":2484823,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/oficializan-el-nombre-anita-lizana-para-el-court-central-del-estadio-nacional.shtml","post_title":"Oficializan el nombre de Anita Lizana para el Court Central del Estadio Nacional","images":{"movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484823-12268789_10207969353808597_1005433656_o-150x150.jpg"},"post_date":"2015-11-19 17:56:22","post_visitas":null,"extracto":"Este jueves 19 de noviembre, fecha en que la \u2018ratita\u2019 hubiese completado las 10 d\u00e9cadas, se oficializ\u00f3 el nombre Anita Lizana para el","content":"<strong>Este jueves 19 de noviembre, fecha en que la \u2018ratita\u2019 hubiese completado las 10 d\u00e9cadas, se oficializ\u00f3 el nombre Anita Lizana para el Court Central del Estadio Nacional. <\/strong>\r\n\r\nA la jornada se dieron cita la ministra del Deporte, Natalia Riffo; el presidente de la Federaci\u00f3n de Tenis de Chile, Jos\u00e9 Hinzpeter, y el presidente del Comit\u00e9 Ol\u00edmpico de Chile, Neven Ilic. \r\n\r\nTambi\u00e9n quisieron ser part\u00edcipes de este gran acontecimiento las jugadoras Daniela Seguel, Fernanda Brito, Andrea Koch, B\u00e1rbara Gatica junto a Camila Silva y Macarena Miranda, ya retiradas del alto rendimiento. \r\n\r\nHinzpeter recalc\u00f3 la presencia femenina en este acto para reivindicar a las tenistas nacionales a trav\u00e9s de este reconocimiento a la otrora campeona de Wimbledon. \u201cEn una jornada absolutamente para la mujer, fue tremenda la idea del Ministerio del Deporte de ponerle el nombre de Anita Lizana, quien fue n\u00famero uno del mundo y primera latinoamericana en ganar un Grand Slam, por ello felicito a la ministra por esta gran decisi\u00f3n\u201d, se\u00f1al\u00f3. \r\n\r\nEn la misma l\u00ednea se manifest\u00f3 la ministra Riffo, destacando a la larga el significado de lo alcanzando por Lizana en su extraordinaria trayectoria. \u201cColocarle al court el nombre de Anita ayuda a posicionar el rol de la mujer no s\u00f3lo en el deporte, sino adem\u00e1s en el rol de los pa\u00edses. \r\n\r\nCreemos como ministerio que no se trat\u00f3 de una decisi\u00f3n exclusiva de nosotros, ya que no hubiese sido posible sin el apoyo tanto del Comit\u00e9 Ol\u00edmpico como de la Federaci\u00f3n de Tenis\u201d. \r\n\r\nPara culminar esta jornada historia, el timonel de la FTCh junto a la secretaria de Estado descubrieron una placa conmemorativa de la jornada con el nombre de Anita Lizana, ubicada en el acceso poniente del coloso de \u00d1u\u00f1oa. \r\n\r\n[caption id=\"attachment_2484863\" align=\"aligncenter\" width=\"730\" caption=\"Cristi\u00e1n Alvarado | RBB \"]<img src=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/12268789_10207969353808597_1005433656_o-730x410.jpg\" alt=\"Cristi\u00e1n Alvarado | RBB \" title=\"Cristi\u00e1n Alvarado | RBB \" width=\"730\" height=\"410\" class=\"size-large wp-image-2484863\" \/>[\/caption]\r\n\r\n[caption id=\"attachment_2484866\" align=\"aligncenter\" width=\"730\" caption=\"Cristi\u00e1n Alvarado | RBB \"]<img src=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/12271294_10207969354528615_588988099_o-730x410.jpg\" alt=\"Cristi\u00e1n Alvarado | RBB \" title=\"Cristi\u00e1n Alvarado | RBB \" width=\"730\" height=\"410\" class=\"size-large wp-image-2484866\" \/>[\/caption]","post_author_id":"184"},{"ID":2484718,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/informe-de-la-b-la-dura-lucha-por-ingresar-a-la-liguilla-que-se-vivira-este-fin-de-semana.shtml","post_title":"Informe de la B: La dura lucha por ingresar a la liguilla que se vivir\u00e1 este fin de semana","images":{"movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484718-a_uno_605841-e1447965967878-150x150.jpg"},"post_date":"2015-11-19 17:46:23","post_visitas":null,"extracto":"Este s\u00e1bado se empieza a jugar la \u00faltima fecha de la fase regular del ascenso, con s\u00f3lo dos equipos clasificados a la liguilla final:","content":"<strong>Este s\u00e1bado se empieza a jugar la \u00faltima fecha de la fase regular del ascenso, con s\u00f3lo dos equipos clasificados a la liguilla final: Deportes Temuco y Everton. Y el programa B\u00edo B\u00edo Deportes de Radio B\u00edo B\u00edo te resume la pelea por ingresar a la postemporada en un nuevo 'Informe de la B'.<\/strong>\r\n\r\nLos ruleteros vienen de ganar a Curic\u00f3 en casa sumando 28 puntos, sacando cuatro de diferencia con el tercero Cobreloa, lo que les asegura el segundo lugar.\r\n\r\nPero en el primer puesto est\u00e1 la gran vedette del torneo, Deportes Temuco, que tiene 33 unidades tras 14 partidos jugados.\r\n\r\n\u00bfPor qu\u00e9 la gran campa\u00f1a? El delantero <strong>Juan Guti\u00e9rrez <\/strong>da la gran clave del exitoso presente del club de La Araucan\u00eda.\r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/jr1911_guti.mp3]\r\n\r\nPara los otros dos cupos hay matem\u00e1ticamente siete equipos con opciones, aunque para Magallanes deber\u00eda darse literalmente un milagro (9\u00b0, 19 puntos)\r\n\r\nLos que tienen m\u00e1s chances son <strong>Cobreloa (24 puntos) y San Felipe (22 puntos)<\/strong>, hoy tercero y cuarto respectivamente, que se enfrentan el domingo a las 17:00 horas en Calama.\r\n\r\nLos lo\u00ednos no vienen bien y han perdido muchos puntos en la recta final. Por ello <strong>Iv\u00e1n Ledezma<\/strong> no quiere ni pensar el peor escenario, aunque hasta un empate les sirve para avanzar de etapa.\r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/jr1911_titi.mp3]\r\n\r\nPor contrapartida, los aconcaguinos llegan con la moral mucho m\u00e1s alta y con un t\u00e9cnico <strong>Germ\u00e1n Corengia<\/strong> que ir\u00e1 con un discurso claro al norte.\r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/jr1911_corengia.mp3]\r\n\r\nLos otros elencos que pelean son <strong>Deportes La Serena (5\u00b0, 22 puntos), Curic\u00f3 Unido (6\u00b0, 21 puntos), Deportes Puerto Montt (7\u00b0, 20 puntos) y Rangers (8\u00b0, 20 puntos)<\/strong>, siendo los 'papayeros' los que m\u00e1s opciones tienen ya que dependen de s\u00ed mismos y juegan de local ante Deportes Concepci\u00f3n.\r\n\r\nA los lilas no les alcanz\u00f3 pese al buen remate final. La local\u00eda itinerante les pas\u00f3 la cuenta al principio y ahora le est\u00e1n sacando provecho a El Morro de Talcahuano, a decir del volante <strong>Jaime Gaete<\/strong>.\r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/jr1911_gaete.mp3]\r\n\r\n\u00bfLo particular del fin de semana? Casi todos los candidatos a la parte de arriba juegan a la misma hora el domingo, salvo Rangers. Los talquinos abren la jornada un d\u00eda antes visitando a Magallanes en San Bernardo.","post_author_id":"702"},{"ID":2484632,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/casale-y-dura-lucha-en-quads-en-el-dakar-2016-sera-un-espectaculo-para-toda-la-gente.shtml","post_title":"Casale y dura lucha en quads en el Dakar 2016: Ser\u00e1 un espect\u00e1culo para toda la gente ","images":{"movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484632-ignacio-casale-150x150.jpg"},"post_date":"2015-11-19 17:24:37","post_visitas":null,"extracto":"Ignacio Casale ya se alista para lo que ser\u00e1 la pr\u00f3xima edici\u00f3n del Dakar en suelos sudamericanos y que recorrer\u00e1 rutas entre Argentina y","content":"<strong>Ignacio Casale ya se alista para lo que ser\u00e1 la pr\u00f3xima edici\u00f3n del Dakar en suelos sudamericanos y que recorrer\u00e1 rutas entre Argentina y Bolivia.<\/strong>\r\n\r\nEn total ser\u00e1n m\u00e1s de 9 mil kil\u00f3metros de recorrido en 14 d\u00edas de carrera y en donde Casale volver\u00e1 a luchar en pista con el polaco Rafal Sonik y los hermanos Patronelli, como sus principales amenazas.\r\n\r\n\u201cEl pr\u00f3ximo Dakar ser\u00e1 muy especial por muchos motivos, ya que no pasar\u00e1 por Chile, pero adem\u00e1s en mi categor\u00eda se enfrentar\u00e1n los \u00faltimos cuatro campeones, lo que ser\u00e1 un espect\u00e1culo para toda la gente, y un m\u00e9rito para quien la conquiste\u201d, declar\u00f3 Casale.\r\n \r\n\u201cEstoy muy motivado para competir, el quad est\u00e1 en un nivel de preparaci\u00f3n de primera l\u00ednea, no hemos dejado nada al azar. Una de las principales mejoras que realizamos fue el desarrollo de la suspensi\u00f3n, junto a Elka (Canad\u00e1) desarrollamos un kit factory especialmente para mi, lo que se traduce en un mayor control en la conducci\u00f3n (...) es algo realmente considerable\u201d, agreg\u00f3.\r\n \r\nEl cr\u00e9dito nacional en cuadriciclos correr\u00e1 con el n\u00famero 251, debiendo enfrentar a duros oponentes como el actual campe\u00f3n, Sonik, sumado a la dupla argentina de los hermanos Patronelli, adem\u00e1s de otros pilotos que presentan un nivel muy alto, y no le dar\u00e1n tregua al chileno.\r\n \r\n\u201cLa categor\u00eda est\u00e1 muy competitiva, lo que demuestra que los cuatriciclos son cada vez m\u00e1s protagonistas en el Dakar, hay varios competidores que van muy r\u00e1pido, lo que me motiva y me impone un desaf\u00edo muy grande para alcanzar un podio\u201d, confes\u00f3 el \u00fanico chileno en ganar un Dakar.\r\n           \r\nEl Rally Dakar 2016 Argentina-Bolivia tendr\u00e1 354 m\u00e1quinas compitiendo desde el 2 al 16 de enero, con la partida en Buenos Aires y la llegada en Rosario.\r\n","post_author_id":"184"},{"ID":2484690,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/intendencia-de-valparaiso-autoriza-presencia-de-bandita-caturra-para-duelo-de-wanderers.shtml","post_title":"Intendencia de Valpara\u00edso autoriza presencia de &#8216;bandita caturra&#8217; para duelo de Wanderers","images":{"movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484690-a_uno_393196-150x150.jpg"},"post_date":"2015-11-19 16:50:55","post_visitas":null,"extracto":"A pesar de la prohibici\u00f3n de la ley que rige los espect\u00e1culos futbol\u00edsticos en nuestro pa\u00eds, este fin de semana se ha autorizado al","content":"<strong>A pesar de la prohibici\u00f3n de la ley que rige los espect\u00e1culos futbol\u00edsticos en nuestro pa\u00eds, este fin de semana se ha autorizado al ingreso al estadio El\u00edas Figueroa de una bandita de 12 m\u00fasicos, para el encuentro donde Santiago Wanderers recibir\u00e1 a Uni\u00f3n Espa\u00f1ola.<\/strong>\r\n\r\nTras cerca de 3 a\u00f1os de ausencia de estos elementos, la gobernaci\u00f3n provincial de Valpara\u00edso permiti\u00f3 el ingreso de los instrumentos musicales.\r\n\r\nAs\u00ed lo dio a conocer el gobernador provincial, quien confirm\u00f3 que, tras una negociaci\u00f3n con el club y el cumplimiento de varios<strong> requisitos por parte de los 12 m\u00fasicos que conforman esta banda, se determin\u00f3 entregar la autorizaci\u00f3n.<\/strong>\r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/pv19_bandita1.mp3]\r\n\r\nEl gerente del club caturro afirm\u00f3 que  la creaci\u00f3n de esta 'bandita' fue una petici\u00f3n de los mismo hinchas porte\u00f1os, <strong>detallando que la entidad ayud\u00f3 a elevar la solicitud a la gobernaci\u00f3n,<\/strong> que en primera instancia la neg\u00f3. Sin embargo, tras cumplirse algunos requisitos ahora s\u00ed se accedi\u00f3. \r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/pv19_bandita2.mp3]\r\n\r\nLa gobernaci\u00f3n aclar\u00f3 que el responsable directo de la 'bandita caturra' ser\u00e1 el mismo club porte\u00f1o, quienes ser\u00e1n los encargados de que todos los compromisos adquiridos se cumplan, para ver la posibilidad de  volver a autorizarlos.\r\n\r\n<strong>Recordemos que en la \u00faltima jornada del campeonato Santiago Wanderers recibir\u00e1 a Colo Colo.<\/strong>","post_author_id":"641"},{"ID":2484601,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/la-cruel-comparacion-de-gonzalez-a-luis-suarez-no-le-tiemblan-las-piernas.shtml","post_title":"La &#8216;cruel&#8217; comparaci\u00f3n de \u00c1lvaro Gonz\u00e1lez: &#8220;A Luis Suarez no le tiemblan las piernas&#8221;","images":{"movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484601-000_apm571141-e1447962029835-150x150.jpg"},"post_date":"2015-11-19 16:44:10","post_visitas":null,"extracto":"El mediocampista uruguayo \u00c1lvaro Gonz\u00e1lez mand\u00f3 otro \u00e1cido recado a los dirigidos por Sampaoli tras la derrota de La Roja en el","content":"<strong>El mediocampista uruguayo \u00c1lvaro Gonz\u00e1lez mand\u00f3 otro \u00e1cido recado a los dirigidos por Sampaoli tras la derrota de La Roja en el Centanario, se\u00f1alando que a los seleccionados nacionales a\u00fan le tiemblan las piernas.<\/strong>\r\n\r\nTras el cotejo, el 'charr\u00faa' record\u00f3 aquellas declaraciones que hizo Alexis S\u00e1nchez en la pasada Copa Am\u00e9rica, cuando ante los uruguayos no le sal\u00edan las jugadas. Esa misma frase la replic\u00f3 Gonz\u00e1lez comparando a Su\u00e1rez con el chileno argumentando que al delantero del Barcelona no le tiemblan las piernas como a los nacionales, consign\u00f3 <a href=\"http:\/\/www.ovaciondigital.com.uy\/futbol\/luis-no-le-tiemblan-piernas.html\">Ovaci\u00f3n<\/a>. \r\n\r\n<em><strong>Lee tambi\u00e9n:<\/strong> <a href=\"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/18\/la-despiadada-burla-de-gonzalez-invito-a-lo-chilenos-al-museo-para-que-valga-el-viaje.shtml\">La \u2018despiadada\u2019 burla de Gonz\u00e1lez: Invito a los chilenos al museo para que valga el viaje<\/a><\/em>\r\n\r\n\"Afuera te comen los nervios, quer\u00e9s estar en cancha y no pod\u00e9s. Pero termin\u00e9 feliz por el resultado y porque ya en el pr\u00f3ximo partido vamos a tener a Luis (Su\u00e1rez) y a \u00e9l no le tiemblan las piernas, como le tiemblan a algunas estrellas chilenas\", sentenci\u00f3.\r\n\r\nPero eso no fue todo, ya que el mediocampista se refiri\u00f3 directamente al delantero del Arsenal, apuntando a que \"no s\u00f3lo a a Alexis parece que le temblaron las piernas... hubo muchos m\u00e1s\".\r\n\r\nCabe se\u00f1alar que el jugador del Atlas mexicano se ha hecho conocido por las constantes declaraciones en contra de los seleccionados chilenos y eso le ha valido el t\u00edtulo de 'referente' para toda la hinchada 'charr\u00faa'.\r\n","post_author_id":"754"}]}},"caja_lateral_deporte":{"destacado":{"ID":2484697,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/sebastian-beccacece-renuncio-a-la-roja-para-iniciar-su-carrera-como-entrenador.shtml","post_title":"Sebasti\u00e1n Beccacece renunci\u00f3 a La Roja para iniciar su carrera como entrenador","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484697-a_uno_479746_94c7f-e1447964288826-230x120.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484697-a_uno_479746_94c7f-e1447964288826-150x150.jpg"},"post_date":"2015-11-19 17:04:37","post_visitas":null,"extracto":"Finalmente se confirm\u00f3. Lo que era un secreto a voces se ratific\u00f3 en la presente jornada luego que el ayudante t\u00e9cnico de la selecci\u00f3n","content":"<strong>Finalmente se confirm\u00f3. Lo que era un secreto a voces se ratific\u00f3 en la presente jornada luego que el ayudante t\u00e9cnico de la selecci\u00f3n chilena, Sebasti\u00e1n Beccacece, presentara su renuncia a la ANFP. \r\n<\/strong>\r\nEl ayudante t\u00e9cnico de Sampaoli iniciar\u00e1 su carrera como entrenador por lo que dej\u00f3 su puesto en el combinado nacional, renuncia que se har\u00eda efectiva a partir del pr\u00f3ximo 30 de noviembre. \r\n\r\nEso s\u00ed, Beccacece no parte solo. Al trasandino lo acompa\u00f1ar\u00e1n Nicol\u00e1s Diez, quien ejerc\u00eda de segundo ayudante t\u00e9cnico de la escuadra nacional y Francisco Meneghini, quien estaba a cargo del trabajo audiovisual de La Roja. \r\n\r\nDe esta forma un nuevo \"golpe\" recibe la selecci\u00f3n chilena de f\u00fatbol y la ANFP, luego de la salida abrupta de su presidente Sergio Jadue quien emprendi\u00f3 viaje a Estados Unidos donde cooperar\u00eda con la investigaci\u00f3n del FBI en el marco de la corrupci\u00f3n en el f\u00fatbol. \r\n\r\nAs\u00ed, ahora resta definir el destino de Sebasti\u00e1n Beccacece, quien suena con fuerza para asumir en Universidad de Chile, en desmedro de Mart\u00edn Lasarte, y tambi\u00e9n en Racing de Argentina como segunda opci\u00f3n. ","post_author_id":"184"},"posts":[{"ID":2484718,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/informe-de-la-b-la-dura-lucha-por-ingresar-a-la-liguilla-que-se-vivira-este-fin-de-semana.shtml","post_title":"Informe de la B: La dura lucha por ingresar a la liguilla que se vivir\u00e1 este fin de semana","images":[],"post_date":"2015-11-19 17:46:23","post_visitas":null,"extracto":"Este s\u00e1bado se empieza a jugar la \u00faltima fecha de la fase regular del ascenso, con s\u00f3lo dos equipos clasificados a la liguilla final:","content":"<strong>Este s\u00e1bado se empieza a jugar la \u00faltima fecha de la fase regular del ascenso, con s\u00f3lo dos equipos clasificados a la liguilla final: Deportes Temuco y Everton. Y el programa B\u00edo B\u00edo Deportes de Radio B\u00edo B\u00edo te resume la pelea por ingresar a la postemporada en un nuevo 'Informe de la B'.<\/strong>\r\n\r\nLos ruleteros vienen de ganar a Curic\u00f3 en casa sumando 28 puntos, sacando cuatro de diferencia con el tercero Cobreloa, lo que les asegura el segundo lugar.\r\n\r\nPero en el primer puesto est\u00e1 la gran vedette del torneo, Deportes Temuco, que tiene 33 unidades tras 14 partidos jugados.\r\n\r\n\u00bfPor qu\u00e9 la gran campa\u00f1a? El delantero <strong>Juan Guti\u00e9rrez <\/strong>da la gran clave del exitoso presente del club de La Araucan\u00eda.\r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/jr1911_guti.mp3]\r\n\r\nPara los otros dos cupos hay matem\u00e1ticamente siete equipos con opciones, aunque para Magallanes deber\u00eda darse literalmente un milagro (9\u00b0, 19 puntos)\r\n\r\nLos que tienen m\u00e1s chances son <strong>Cobreloa (24 puntos) y San Felipe (22 puntos)<\/strong>, hoy tercero y cuarto respectivamente, que se enfrentan el domingo a las 17:00 horas en Calama.\r\n\r\nLos lo\u00ednos no vienen bien y han perdido muchos puntos en la recta final. Por ello <strong>Iv\u00e1n Ledezma<\/strong> no quiere ni pensar el peor escenario, aunque hasta un empate les sirve para avanzar de etapa.\r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/jr1911_titi.mp3]\r\n\r\nPor contrapartida, los aconcaguinos llegan con la moral mucho m\u00e1s alta y con un t\u00e9cnico <strong>Germ\u00e1n Corengia<\/strong> que ir\u00e1 con un discurso claro al norte.\r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/jr1911_corengia.mp3]\r\n\r\nLos otros elencos que pelean son <strong>Deportes La Serena (5\u00b0, 22 puntos), Curic\u00f3 Unido (6\u00b0, 21 puntos), Deportes Puerto Montt (7\u00b0, 20 puntos) y Rangers (8\u00b0, 20 puntos)<\/strong>, siendo los 'papayeros' los que m\u00e1s opciones tienen ya que dependen de s\u00ed mismos y juegan de local ante Deportes Concepci\u00f3n.\r\n\r\nA los lilas no les alcanz\u00f3 pese al buen remate final. La local\u00eda itinerante les pas\u00f3 la cuenta al principio y ahora le est\u00e1n sacando provecho a El Morro de Talcahuano, a decir del volante <strong>Jaime Gaete<\/strong>.\r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/jr1911_gaete.mp3]\r\n\r\n\u00bfLo particular del fin de semana? Casi todos los candidatos a la parte de arriba juegan a la misma hora el domingo, salvo Rangers. Los talquinos abren la jornada un d\u00eda antes visitando a Magallanes en San Bernardo.","post_author_id":"702"},{"ID":2484690,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/intendencia-de-valparaiso-autoriza-presencia-de-bandita-caturra-para-duelo-de-wanderers.shtml","post_title":"Intendencia de Valpara\u00edso autoriza presencia de &#8216;bandita caturra&#8217; para duelo de Wanderers","images":[],"post_date":"2015-11-19 16:50:55","post_visitas":null,"extracto":"A pesar de la prohibici\u00f3n de la ley que rige los espect\u00e1culos futbol\u00edsticos en nuestro pa\u00eds, este fin de semana se ha autorizado al","content":"<strong>A pesar de la prohibici\u00f3n de la ley que rige los espect\u00e1culos futbol\u00edsticos en nuestro pa\u00eds, este fin de semana se ha autorizado al ingreso al estadio El\u00edas Figueroa de una bandita de 12 m\u00fasicos, para el encuentro donde Santiago Wanderers recibir\u00e1 a Uni\u00f3n Espa\u00f1ola.<\/strong>\r\n\r\nTras cerca de 3 a\u00f1os de ausencia de estos elementos, la gobernaci\u00f3n provincial de Valpara\u00edso permiti\u00f3 el ingreso de los instrumentos musicales.\r\n\r\nAs\u00ed lo dio a conocer el gobernador provincial, quien confirm\u00f3 que, tras una negociaci\u00f3n con el club y el cumplimiento de varios<strong> requisitos por parte de los 12 m\u00fasicos que conforman esta banda, se determin\u00f3 entregar la autorizaci\u00f3n.<\/strong>\r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/pv19_bandita1.mp3]\r\n\r\nEl gerente del club caturro afirm\u00f3 que  la creaci\u00f3n de esta 'bandita' fue una petici\u00f3n de los mismo hinchas porte\u00f1os, <strong>detallando que la entidad ayud\u00f3 a elevar la solicitud a la gobernaci\u00f3n,<\/strong> que en primera instancia la neg\u00f3. Sin embargo, tras cumplirse algunos requisitos ahora s\u00ed se accedi\u00f3. \r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/pv19_bandita2.mp3]\r\n\r\nLa gobernaci\u00f3n aclar\u00f3 que el responsable directo de la 'bandita caturra' ser\u00e1 el mismo club porte\u00f1o, quienes ser\u00e1n los encargados de que todos los compromisos adquiridos se cumplan, para ver la posibilidad de  volver a autorizarlos.\r\n\r\n<strong>Recordemos que en la \u00faltima jornada del campeonato Santiago Wanderers recibir\u00e1 a Colo Colo.<\/strong>","post_author_id":"641"}]},"nueva_caja_deportes":{"destacada_principal":{"results":[{"ID":2484697,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/sebastian-beccacece-renuncio-a-la-roja-para-iniciar-su-carrera-como-entrenador.shtml","post_title":"Sebasti\u00e1n Beccacece renunci\u00f3 a La Roja para iniciar su carrera como entrenador","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484697-a_uno_479746_94c7f-e1447964288826-350x200.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484697-a_uno_479746_94c7f-e1447964288826-300x180.jpg"},"post_date":"2015-11-19 17:04:37","post_visitas":null,"extracto":"Finalmente se confirm\u00f3. Lo que era un secreto a voces se ratific\u00f3 en la presente jornada luego que el ayudante t\u00e9cnico de la selecci\u00f3n","content":"<strong>Finalmente se confirm\u00f3. Lo que era un secreto a voces se ratific\u00f3 en la presente jornada luego que el ayudante t\u00e9cnico de la selecci\u00f3n chilena, Sebasti\u00e1n Beccacece, presentara su renuncia a la ANFP. \r\n<\/strong>\r\nEl ayudante t\u00e9cnico de Sampaoli iniciar\u00e1 su carrera como entrenador por lo que dej\u00f3 su puesto en el combinado nacional, renuncia que se har\u00eda efectiva a partir del pr\u00f3ximo 30 de noviembre. \r\n\r\nEso s\u00ed, Beccacece no parte solo. Al trasandino lo acompa\u00f1ar\u00e1n Nicol\u00e1s Diez, quien ejerc\u00eda de segundo ayudante t\u00e9cnico de la escuadra nacional y Francisco Meneghini, quien estaba a cargo del trabajo audiovisual de La Roja. \r\n\r\nDe esta forma un nuevo \"golpe\" recibe la selecci\u00f3n chilena de f\u00fatbol y la ANFP, luego de la salida abrupta de su presidente Sergio Jadue quien emprendi\u00f3 viaje a Estados Unidos donde cooperar\u00eda con la investigaci\u00f3n del FBI en el marco de la corrupci\u00f3n en el f\u00fatbol. \r\n\r\nAs\u00ed, ahora resta definir el destino de Sebasti\u00e1n Beccacece, quien suena con fuerza para asumir en Universidad de Chile, en desmedro de Mart\u00edn Lasarte, y tambi\u00e9n en Racing de Argentina como segunda opci\u00f3n. ","post_author_id":"184"}]},"otras_destacadas":{"results":[{"ID":2484223,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/la-roja-cerraria-el-2015-como-la-quinta-mejor-seleccion-del-mundo.shtml","post_title":"La &#8216;Roja&#8217; cerrar\u00eda el 2015 como la quinta mejor selecci\u00f3n del Mundo","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484223-a_uno_609523-135x90.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484223-a_uno_609523-300x180.jpg"},"post_date":"2015-11-19 13:53:51","post_visitas":null,"extracto":"Pese a que no termin\u00f3 de la mejor manera, el 2015 fue un a\u00f1o redondo para la selecci\u00f3n chilena. La derrota 3-0 ante Uruguay signific\u00f3 el","content":"<strong>Pese a que no termin\u00f3 de la mejor manera, el 2015 fue un a\u00f1o redondo para la selecci\u00f3n chilena. La derrota 3-0 ante Uruguay signific\u00f3 el cierre de un a\u00f1o que estuvo marcado por la obtenci\u00f3n de la Copa Am\u00e9rica, con un balance m\u00e1s que positivo<\/strong>. \r\n\r\nEl conjunto dirigido por Jorge Sampaoli finalizar\u00eda adem\u00e1s la temporada en el quinto lugar del Ranking FIFA, su mejor ubicaci\u00f3n hist\u00f3rica, siendo superada tan s\u00f3lo por B\u00e9lgica, Argentina, Espa\u00f1a y Alemania. \r\n\r\nMientras, a nivel sudamericano, la \u201cRoja\u201d culminar\u00eda el a\u00f1o en el segundo lugar, s\u00f3lo tras Argentina (2) y por encima de Brasil (6), Colombia (8) y Uruguay (11). \r\n\r\nA lo largo del 2015, <strong>Chile disput\u00f3 15 compromisos, con un saldo de nueve victorias (Estados Unidos, El Salvador, Ecuador, Bolivia, Uruguay, Per\u00fa, Paraguay, Brasil y Per\u00fa); tres empates (M\u00e9xico, Argentina y Colombia); y tres ca\u00eddas (Ir\u00e1n, Brasil y Uruguay), con 66% de rendimiento. <\/strong>","post_author_id":"641"},{"ID":2483876,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/maria-jose-moya-hace-historia-con-nuevo-titulo-mundial-en-el-patin-carrera.shtml","post_title":"Mar\u00eda Jos\u00e9 Moya hace historia con nuevo t\u00edtulo Mundial en el pat\u00edn carrera","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2483876-moyaaa-135x90.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2483876-moyaaa-300x180.jpg"},"post_date":"2015-11-19 11:44:52","post_visitas":null,"extracto":"Sigue rompiendo marcas. Mar\u00eda Jos\u00e9 Moya repiti\u00f3 una vez m\u00e1s esta jornada por qu\u00e9 es una de las mejores deportistas de la historia de","content":"<strong>Sigue rompiendo marcas. Mar\u00eda Jos\u00e9 Moya repiti\u00f3 una vez m\u00e1s esta jornada por qu\u00e9 es una de las mejores deportistas de la historia de Chile.<\/strong>\r\n\r\nLa especialista del pat\u00edn carrera gan\u00f3 hoy en Taiw\u00e1n un nuevo t\u00edtulo Mundial, tras adjudicarse la prueba de 100 metros carril venciendo a Giulia Bongiorno (ITA) y Erick Jackson (USA).\r\n\r\nRecordemos que Moya, que es entrenada por Francisco Fuentes, ya hab\u00eda logrado un destacado cuarto puesto en la prueba de 300 metros, por lo que cierra con honores su participaci\u00f3n en el evento.\r\n\r\n\u201cMe estoy preparando para las pruebas de 300m contrarreloj y 100m carril. Como deportista siempre me proyecto para defender los colores patrios de la mejor forma. Espero estar dentro de las tres primeras\u201d, afirm\u00f3 Mar\u00eda Jos\u00e9 en la antesala del Mundial.\r\n\r\n<strong>As\u00ed, la 'Pepa' sum\u00f3 su tercera corona en una cita planetaria, pues ya se hab\u00eda adjudicado los 200 metros contrarreloj en San Benedetto del Tronto 2012 (Italia) y Rosario 2014 (Argentina).<\/strong>\r\n\r\n<strong>Mira ac\u00e1 el registro del Team Chile sobre el triunfo de Mar\u00eda Jos\u00e9 en el Mundial.<\/strong>\r\n\r\n<div id=\"fb-root\"><\/div><div class=\"fb-video\" data-allowfullscreen=\"1\" data-href=\"https:\/\/www.facebook.com\/teamchile\/videos\/1093549044013021\/\"><div class=\"fb-xfbml-parse-ignore\"><blockquote cite=\"https:\/\/www.facebook.com\/teamchile\/videos\/1093549044013021\/\"><a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/teamchile\/videos\/1093549044013021\/\"><\/a><p>VIDEO DEL GRAN TRIUNFO DE LA CAMPEONA MUNDIAL MAR\u00cdA JOS\u00c9 MOYA EN LOS 100 METROS DEL CAMPEONATO MUNDIAL DE PATIN CARRERA EN KAOHSIUNG TAIW\u00c1N.Grande Pepa!!!!<\/p>Posted by <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/teamchile\/\">Team Chile<\/a> on Jueves, 19 de noviembre de 2015<\/blockquote><\/div><\/div>\r\n\r\n<blockquote class=\"twitter-video\" lang=\"es\"><p lang=\"es\" dir=\"ltr\">Extraordinaria <a href=\"https:\/\/twitter.com\/pepitah1\">@pepitah1<\/a> Campeona Mundial de Patinaje en Taiw\u00e1n. VIDEO de la final frente a EEUU e Italia. <a href=\"https:\/\/t.co\/d4S25cG6fT\">pic.twitter.com\/d4S25cG6fT<\/a><\/p>&mdash; Mindep Chile (@MindepChile) <a href=\"https:\/\/twitter.com\/MindepChile\/status\/667361235286011905\">noviembre 19, 2015<\/a><\/blockquote>\r\n<script async src=\"\/\/platform.twitter.com\/widgets.js\" charset=\"utf-8\"><\/script>\r\n","post_author_id":"641"},{"ID":2483640,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/mayne-nicholls-y-duro-reves-de-jadue-son-5-anos-que-estuvieron-haciendo-barbaridades.shtml","post_title":"Mayne-Nicholls y duro rev\u00e9s de Jadue: &#8220;Son 5 a\u00f1os que estuvieron haciendo barbaridades&#8221;","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2483640-a_uno_358552-135x90.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2483640-a_uno_358552-300x180.jpg"},"post_date":"2015-11-19 10:46:12","post_visitas":null,"extracto":"A un d\u00eda de que se concretara la salida de Sergio Jadue de la ANFP, las reacciones en el \u00e1mbito futbol\u00edstico local se siguen","content":"<strong>A un d\u00eda de que se concretara la salida de Sergio Jadue de la ANFP, las reacciones en el \u00e1mbito futbol\u00edstico local se siguen multiplicando.<\/strong>\r\n\r\nRecordemos que el ahora ex presidente del ente rector del balompi\u00e9 nacional viaj\u00f3 la noche del martes a Estados Unidos, para declararse 'culpable' ante la justicia de ese pa\u00eds y colaborar con la investigaci\u00f3n que lleva la justicia norteamericana -con ayuda de la FBI- contra la FIFA por presuntos sobornos.\r\n\r\nPosteriormente, Jaime Baeza, presidente subrogante de la ANFP (elegido vicepresidente en la 'era Jadue'), confirmaba el mi\u00e9rcoles que el ex dirigente de Uni\u00f3n La Calera daba un 'paso al costado' en la direcci\u00f3n del organismo.\r\n\r\nAl respecto, Harold Mayne-Nicholls, dirigente que antecedi\u00f3 a Jadue y uno de los m\u00e1ximos opositores al calerano, afirm\u00f3 en entrevista con<strong> el Expreso de Radio B\u00edo B\u00edo que lo ocurrido \"es una gran verg\u00fcenza para todos los que somos dirigentes del f\u00fatbol chileno.<\/strong> Qu\u00e9 quiere que le diga. No hay otra palabra para graficar todo esto\".\r\n\r\n\"Esto es lamentable. Doloroso. Terrible para los que con tanto cari\u00f1o trabajamos por nuestro f\u00fatbol, <strong>y hay que asumirlo. No hay otro camino\"<\/strong>, agreg\u00f3 tambi\u00e9n el periodista antofagastino.\r\n\r\nEso s\u00ed, el ex colaborador de la FIFA admiti\u00f3 que, pese al bochorno de la situaci\u00f3n, \"doy gracias que se est\u00e9 sabiendo y que se aclaren esta cosas porque nos hacen da\u00f1os.<strong> Son 5 a\u00f1os en que en Chile estuvieron haciendo estas barbaridades\". <\/strong>\r\n\r\n\"Hay much\u00edsima gente de los medios que va en forma diaria a Quil\u00edn. <strong>Es dif\u00edcil captar estos malabares que hacen los dirigentes para obtener ganancias personales de la actividad\",<\/strong> agreg\u00f3.\r\n\r\nEn otro tema, Harold Mayne-Nicholls adem\u00e1s se refiri\u00f3 a la sanci\u00f3n que le interpuso la FIFA: \"Han pasado 140 d\u00edas y el Comit\u00e9 de \u00c9tica sigue sin enviarme los fundamentos de por qu\u00e9 me castigaron y sin ellos yo no puedo apelar. As\u00ed que sigo igual, sin poder hacer nada\", finaliz\u00f3.\r\n\r\n<strong>Escucha a continuaci\u00f3n la entrevista del ex dirigente del f\u00fatbol chileno con el Expreso de Radio B\u00edo B\u00edo.<\/strong>\r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/pv19_hmjadue.mp3]\r\n","post_author_id":"641"}]},"noticias":{"results":[{"ID":2484823,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/oficializan-el-nombre-anita-lizana-para-el-court-central-del-estadio-nacional.shtml","post_title":"Oficializan el nombre de Anita Lizana para el Court Central del Estadio Nacional","images":{"movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484823-12268789_10207969353808597_1005433656_o-105x65.jpg"},"post_date":"2015-11-19 17:56:22","post_visitas":null,"extracto":"Este jueves 19 de noviembre, fecha en que la \u2018ratita\u2019 hubiese completado las 10 d\u00e9cadas, se oficializ\u00f3 el nombre Anita Lizana para el","content":"<strong>Este jueves 19 de noviembre, fecha en que la \u2018ratita\u2019 hubiese completado las 10 d\u00e9cadas, se oficializ\u00f3 el nombre Anita Lizana para el Court Central del Estadio Nacional. <\/strong>\r\n\r\nA la jornada se dieron cita la ministra del Deporte, Natalia Riffo; el presidente de la Federaci\u00f3n de Tenis de Chile, Jos\u00e9 Hinzpeter, y el presidente del Comit\u00e9 Ol\u00edmpico de Chile, Neven Ilic. \r\n\r\nTambi\u00e9n quisieron ser part\u00edcipes de este gran acontecimiento las jugadoras Daniela Seguel, Fernanda Brito, Andrea Koch, B\u00e1rbara Gatica junto a Camila Silva y Macarena Miranda, ya retiradas del alto rendimiento. \r\n\r\nHinzpeter recalc\u00f3 la presencia femenina en este acto para reivindicar a las tenistas nacionales a trav\u00e9s de este reconocimiento a la otrora campeona de Wimbledon. \u201cEn una jornada absolutamente para la mujer, fue tremenda la idea del Ministerio del Deporte de ponerle el nombre de Anita Lizana, quien fue n\u00famero uno del mundo y primera latinoamericana en ganar un Grand Slam, por ello felicito a la ministra por esta gran decisi\u00f3n\u201d, se\u00f1al\u00f3. \r\n\r\nEn la misma l\u00ednea se manifest\u00f3 la ministra Riffo, destacando a la larga el significado de lo alcanzando por Lizana en su extraordinaria trayectoria. \u201cColocarle al court el nombre de Anita ayuda a posicionar el rol de la mujer no s\u00f3lo en el deporte, sino adem\u00e1s en el rol de los pa\u00edses. \r\n\r\nCreemos como ministerio que no se trat\u00f3 de una decisi\u00f3n exclusiva de nosotros, ya que no hubiese sido posible sin el apoyo tanto del Comit\u00e9 Ol\u00edmpico como de la Federaci\u00f3n de Tenis\u201d. \r\n\r\nPara culminar esta jornada historia, el timonel de la FTCh junto a la secretaria de Estado descubrieron una placa conmemorativa de la jornada con el nombre de Anita Lizana, ubicada en el acceso poniente del coloso de \u00d1u\u00f1oa. \r\n\r\n[caption id=\"attachment_2484863\" align=\"aligncenter\" width=\"730\" caption=\"Cristi\u00e1n Alvarado | RBB \"]<img src=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/12268789_10207969353808597_1005433656_o-730x410.jpg\" alt=\"Cristi\u00e1n Alvarado | RBB \" title=\"Cristi\u00e1n Alvarado | RBB \" width=\"730\" height=\"410\" class=\"size-large wp-image-2484863\" \/>[\/caption]\r\n\r\n[caption id=\"attachment_2484866\" align=\"aligncenter\" width=\"730\" caption=\"Cristi\u00e1n Alvarado | RBB \"]<img src=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/12271294_10207969354528615_588988099_o-730x410.jpg\" alt=\"Cristi\u00e1n Alvarado | RBB \" title=\"Cristi\u00e1n Alvarado | RBB \" width=\"730\" height=\"410\" class=\"size-large wp-image-2484866\" \/>[\/caption]","post_author_id":"184"},{"ID":2484718,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/informe-de-la-b-la-dura-lucha-por-ingresar-a-la-liguilla-que-se-vivira-este-fin-de-semana.shtml","post_title":"Informe de la B: La dura lucha por ingresar a la liguilla que se vivir\u00e1 este fin de semana","images":{"movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484718-a_uno_605841-e1447965967878-105x65.jpg"},"post_date":"2015-11-19 17:46:23","post_visitas":null,"extracto":"Este s\u00e1bado se empieza a jugar la \u00faltima fecha de la fase regular del ascenso, con s\u00f3lo dos equipos clasificados a la liguilla final:","content":"<strong>Este s\u00e1bado se empieza a jugar la \u00faltima fecha de la fase regular del ascenso, con s\u00f3lo dos equipos clasificados a la liguilla final: Deportes Temuco y Everton. Y el programa B\u00edo B\u00edo Deportes de Radio B\u00edo B\u00edo te resume la pelea por ingresar a la postemporada en un nuevo 'Informe de la B'.<\/strong>\r\n\r\nLos ruleteros vienen de ganar a Curic\u00f3 en casa sumando 28 puntos, sacando cuatro de diferencia con el tercero Cobreloa, lo que les asegura el segundo lugar.\r\n\r\nPero en el primer puesto est\u00e1 la gran vedette del torneo, Deportes Temuco, que tiene 33 unidades tras 14 partidos jugados.\r\n\r\n\u00bfPor qu\u00e9 la gran campa\u00f1a? El delantero <strong>Juan Guti\u00e9rrez <\/strong>da la gran clave del exitoso presente del club de La Araucan\u00eda.\r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/jr1911_guti.mp3]\r\n\r\nPara los otros dos cupos hay matem\u00e1ticamente siete equipos con opciones, aunque para Magallanes deber\u00eda darse literalmente un milagro (9\u00b0, 19 puntos)\r\n\r\nLos que tienen m\u00e1s chances son <strong>Cobreloa (24 puntos) y San Felipe (22 puntos)<\/strong>, hoy tercero y cuarto respectivamente, que se enfrentan el domingo a las 17:00 horas en Calama.\r\n\r\nLos lo\u00ednos no vienen bien y han perdido muchos puntos en la recta final. Por ello <strong>Iv\u00e1n Ledezma<\/strong> no quiere ni pensar el peor escenario, aunque hasta un empate les sirve para avanzar de etapa.\r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/jr1911_titi.mp3]\r\n\r\nPor contrapartida, los aconcaguinos llegan con la moral mucho m\u00e1s alta y con un t\u00e9cnico <strong>Germ\u00e1n Corengia<\/strong> que ir\u00e1 con un discurso claro al norte.\r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/jr1911_corengia.mp3]\r\n\r\nLos otros elencos que pelean son <strong>Deportes La Serena (5\u00b0, 22 puntos), Curic\u00f3 Unido (6\u00b0, 21 puntos), Deportes Puerto Montt (7\u00b0, 20 puntos) y Rangers (8\u00b0, 20 puntos)<\/strong>, siendo los 'papayeros' los que m\u00e1s opciones tienen ya que dependen de s\u00ed mismos y juegan de local ante Deportes Concepci\u00f3n.\r\n\r\nA los lilas no les alcanz\u00f3 pese al buen remate final. La local\u00eda itinerante les pas\u00f3 la cuenta al principio y ahora le est\u00e1n sacando provecho a El Morro de Talcahuano, a decir del volante <strong>Jaime Gaete<\/strong>.\r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/jr1911_gaete.mp3]\r\n\r\n\u00bfLo particular del fin de semana? Casi todos los candidatos a la parte de arriba juegan a la misma hora el domingo, salvo Rangers. Los talquinos abren la jornada un d\u00eda antes visitando a Magallanes en San Bernardo.","post_author_id":"702"},{"ID":2484632,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/casale-y-dura-lucha-en-quads-en-el-dakar-2016-sera-un-espectaculo-para-toda-la-gente.shtml","post_title":"Casale y dura lucha en quads en el Dakar 2016: Ser\u00e1 un espect\u00e1culo para toda la gente ","images":{"movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484632-ignacio-casale-105x65.jpg"},"post_date":"2015-11-19 17:24:37","post_visitas":null,"extracto":"Ignacio Casale ya se alista para lo que ser\u00e1 la pr\u00f3xima edici\u00f3n del Dakar en suelos sudamericanos y que recorrer\u00e1 rutas entre Argentina y","content":"<strong>Ignacio Casale ya se alista para lo que ser\u00e1 la pr\u00f3xima edici\u00f3n del Dakar en suelos sudamericanos y que recorrer\u00e1 rutas entre Argentina y Bolivia.<\/strong>\r\n\r\nEn total ser\u00e1n m\u00e1s de 9 mil kil\u00f3metros de recorrido en 14 d\u00edas de carrera y en donde Casale volver\u00e1 a luchar en pista con el polaco Rafal Sonik y los hermanos Patronelli, como sus principales amenazas.\r\n\r\n\u201cEl pr\u00f3ximo Dakar ser\u00e1 muy especial por muchos motivos, ya que no pasar\u00e1 por Chile, pero adem\u00e1s en mi categor\u00eda se enfrentar\u00e1n los \u00faltimos cuatro campeones, lo que ser\u00e1 un espect\u00e1culo para toda la gente, y un m\u00e9rito para quien la conquiste\u201d, declar\u00f3 Casale.\r\n \r\n\u201cEstoy muy motivado para competir, el quad est\u00e1 en un nivel de preparaci\u00f3n de primera l\u00ednea, no hemos dejado nada al azar. Una de las principales mejoras que realizamos fue el desarrollo de la suspensi\u00f3n, junto a Elka (Canad\u00e1) desarrollamos un kit factory especialmente para mi, lo que se traduce en un mayor control en la conducci\u00f3n (...) es algo realmente considerable\u201d, agreg\u00f3.\r\n \r\nEl cr\u00e9dito nacional en cuadriciclos correr\u00e1 con el n\u00famero 251, debiendo enfrentar a duros oponentes como el actual campe\u00f3n, Sonik, sumado a la dupla argentina de los hermanos Patronelli, adem\u00e1s de otros pilotos que presentan un nivel muy alto, y no le dar\u00e1n tregua al chileno.\r\n \r\n\u201cLa categor\u00eda est\u00e1 muy competitiva, lo que demuestra que los cuatriciclos son cada vez m\u00e1s protagonistas en el Dakar, hay varios competidores que van muy r\u00e1pido, lo que me motiva y me impone un desaf\u00edo muy grande para alcanzar un podio\u201d, confes\u00f3 el \u00fanico chileno en ganar un Dakar.\r\n           \r\nEl Rally Dakar 2016 Argentina-Bolivia tendr\u00e1 354 m\u00e1quinas compitiendo desde el 2 al 16 de enero, con la partida en Buenos Aires y la llegada en Rosario.\r\n","post_author_id":"184"},{"ID":2484690,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/intendencia-de-valparaiso-autoriza-presencia-de-bandita-caturra-para-duelo-de-wanderers.shtml","post_title":"Intendencia de Valpara\u00edso autoriza presencia de &#8216;bandita caturra&#8217; para duelo de Wanderers","images":{"movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484690-a_uno_393196-105x65.jpg"},"post_date":"2015-11-19 16:50:55","post_visitas":null,"extracto":"A pesar de la prohibici\u00f3n de la ley que rige los espect\u00e1culos futbol\u00edsticos en nuestro pa\u00eds, este fin de semana se ha autorizado al","content":"<strong>A pesar de la prohibici\u00f3n de la ley que rige los espect\u00e1culos futbol\u00edsticos en nuestro pa\u00eds, este fin de semana se ha autorizado al ingreso al estadio El\u00edas Figueroa de una bandita de 12 m\u00fasicos, para el encuentro donde Santiago Wanderers recibir\u00e1 a Uni\u00f3n Espa\u00f1ola.<\/strong>\r\n\r\nTras cerca de 3 a\u00f1os de ausencia de estos elementos, la gobernaci\u00f3n provincial de Valpara\u00edso permiti\u00f3 el ingreso de los instrumentos musicales.\r\n\r\nAs\u00ed lo dio a conocer el gobernador provincial, quien confirm\u00f3 que, tras una negociaci\u00f3n con el club y el cumplimiento de varios<strong> requisitos por parte de los 12 m\u00fasicos que conforman esta banda, se determin\u00f3 entregar la autorizaci\u00f3n.<\/strong>\r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/pv19_bandita1.mp3]\r\n\r\nEl gerente del club caturro afirm\u00f3 que  la creaci\u00f3n de esta 'bandita' fue una petici\u00f3n de los mismo hinchas porte\u00f1os, <strong>detallando que la entidad ayud\u00f3 a elevar la solicitud a la gobernaci\u00f3n,<\/strong> que en primera instancia la neg\u00f3. Sin embargo, tras cumplirse algunos requisitos ahora s\u00ed se accedi\u00f3. \r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/pv19_bandita2.mp3]\r\n\r\nLa gobernaci\u00f3n aclar\u00f3 que el responsable directo de la 'bandita caturra' ser\u00e1 el mismo club porte\u00f1o, quienes ser\u00e1n los encargados de que todos los compromisos adquiridos se cumplan, para ver la posibilidad de  volver a autorizarlos.\r\n\r\n<strong>Recordemos que en la \u00faltima jornada del campeonato Santiago Wanderers recibir\u00e1 a Colo Colo.<\/strong>","post_author_id":"641"}]},"fuera_de_juego":{"results":[{"ID":2484475,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/el-especial-ofrecimiento-de-mayweather-a-la-ex-campeona-de-la-ufc-ronda-rousey.shtml","post_title":"El &#8216;especial&#8217; ofrecimiento de Mayweather a la ex campeona de la UFC Ronda Rousey","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484475-063_487998462-e1447958676900-105x65.jpg"},"post_date":"2015-11-19 15:46:50","post_visitas":null,"extracto":"Floyd Mayweather dej\u00f3 de lado las diferencias con Ronda Rousey y a trav\u00e9s de una entrevista concedida a FightHype se\u00f1al\u00f3 p\u00fablicamente","content":"<strong>Floyd Mayweather dej\u00f3 de lado las diferencias con Ronda Rousey y a trav\u00e9s de una entrevista concedida a FightHype se\u00f1al\u00f3 p\u00fablicamente que estar\u00eda dispuesto a darle clases de boxeo a la ex campeona de la UFC.<\/strong>\r\n\r\nA ra\u00edz de los comentarios de Rousey sobre su rival previo al combate, donde se\u00f1al\u00f3 que \"(Holm) Puede que sea la mejor boxeadora del mundo, pero mi golpeo es mejor si hablamos de MMA\", Floyd coment\u00f3 que pretende entregar todo su conocimiento a Ronda y mejorar su boxeo.\r\n\r\n'Money' le dio unos consejos a la peleadora para el pr\u00f3ximo combate en su revancha por el t\u00edtulo, se\u00f1alando que si necesita ayuda, \u00e9l est\u00e1 para auxiliarla, consign\u00f3 <a href=\"http:\/\/www.mundodeportivo.com\/boxeo\/20151119\/30257729533\/floyd-mayweather-se-ofrece-para-ensenar-boxeo-a-ronda-rousey.html?autoplay=true\">Mundo Deportivo<\/a>. \r\n\r\n\"Ronda Rousey mantenga la cabeza en alto y que no se desanime. Si necesita ayuda para mejorar su boxeo, estoy aqu\u00ed para ayudarla\", dijo.\r\n\r\nCabe recordar que Ronda perdi\u00f3 el t\u00edtulo de peso gallo femenino ante Holly Holm tras recibir una espectacular patada en la barbilla que culmin\u00f3 con un KO al final del segundo asalto.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n","post_author_id":"754"},{"ID":2483060,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/18\/se-fueron-con-el-culo-roto-el-polemico-relato-uruguayo-que-despedazo-a-la-roja.shtml","post_title":"&#8216;Se fueron con el culo roto&#8217;: El pol\u00e9mico relato uruguayo que &#8216;despedaz\u00f3&#8217; a La Roja","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2483060-000_apm607066-e1447884682461-105x65.jpg"},"post_date":"2015-11-18 19:11:45","post_visitas":null,"extracto":"El relator argentino Alberto Raimundi, reconocido por ser hincha de la selecci\u00f3n uruguaya, tom\u00f3 venganza tras la victoria de Chile en Copa","content":"<strong>El relator argentino Alberto Raimundi, reconocido por ser hincha de la selecci\u00f3n uruguaya, tom\u00f3 venganza tras la victoria de Chile en Copa Am\u00e9rica y destroz\u00f3 a La Roja tras el micr\u00f3fono en medio de la derrota en el Centenario.<\/strong>\r\n\r\nTras el segundo gol de Pereira, el relator explot\u00f3 de euforia y grit\u00f3 toda clase de improperios en contra de los seleccionados nacionales, se\u00f1alando que \"estos chilenos pensaron que ven\u00edan de shopping al Centenario. Est\u00e1n muertos\".\r\n\r\n\"Este es el Centenario Chile, no es una Copa Am\u00e9rica comprada\", coment\u00f3 adem\u00e1s Raimundi.\r\n\r\nPero eso no fue todo, ya que el comentarista vociferaba \"est\u00e1n cagados, qu\u00e9 susto que tienen los chilenos\", mientras el relator continuaba con las cr\u00edticas. \r\n\r\nEn tanto, el periodista en cancha coment\u00f3 \"se viene con la 14 el cag\u00f3n de Mat\u00edas Fern\u00e1ndez\".\r\n\r\nTras el tercer tanto y el t\u00e9rmino del partido, todo el equipo comenz\u00f3 a celebrar la victoria \"charr\u00faa\", y Raimundi apunt\u00f3 a que \"esto se juega en serio, en frente est\u00e1 la camiseta celeste, la m\u00e1s gloriosa de la tierra\".\r\n\r\nFinalmente, el relator se despach\u00f3 el \u00faltimo 'recadito': \"Ahora pongan en el vestuario por ac\u00e1 pas\u00f3 el campe\u00f3n de Am\u00e9rica, y atr\u00e1s agr\u00e9guenle y se fue con el culo roto\", cerr\u00f3.\r\n\r\n<iframe src=\"http:\/\/rudo.vod.digitalproserver.com\/vod\/oSXvgYOvSc\" width=\"700\" height=\"394\" id=\"vrudo\" class=\"vrudo\"><\/iframe>","post_author_id":"754"}]}},"caja_entrevistas":{"destacados":[{"ID":2484741,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/mirko-macari-analiza-la-reaccion-del-gobierno-de-francia-tras-los-atentados-en-paris.shtml","post_title":"Mirko Macari analiza la reacci\u00f3n del Gobierno de Francia tras los atentados en Par\u00eds","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484741-atentadosfrancia-730x3502-350x200.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484741-atentadosfrancia-730x3502-150x150.jpg"},"post_date":"2015-11-19 17:51:33","post_visitas":null,"extracto":"Los atentados terroristas en Par\u00eds no solo caus\u00f3 temor en Par\u00eds, sino que tambi\u00e9n en el mundo entero, debido a la preocupante expansi\u00f3n","content":"<strong>Los atentados terroristas en Par\u00eds no solo caus\u00f3 temor en Par\u00eds, sino que tambi\u00e9n en el mundo entero, debido a la preocupante expansi\u00f3n y fuerza armada que posee el Estado Isl\u00e1mico en Medio Oriente y Europa.<\/strong>\r\n\r\nAdem\u00e1s, tras los atentados, Francia y los pa\u00edses en contra del grupo yihadista, aumentaron su ofensiva para tratar de acabar con ellos.\r\n\r\nSobre \u00e9ste y otros temas convers\u00f3 el periodista <strong>Mirko Macari<\/strong> en su tradicional comentario en el programa Podr\u00eda ser peor.\r\n\r\n\"El horizonte a mediano plazo deber\u00eda ser una intervenci\u00f3n militar por tierra, no hay experto militar que no te diga que los bombardeos de rigor no acaban con el ISIS, s\u00f3lo debilitan algunas posiciones, por fortalecen an\u00edmicamente la resistencia y el sentido de la guerra\", se\u00f1al\u00f3.\r\n\r\nEl experto, adem\u00e1s, puso la atenci\u00f3n en la rapidez con que el presidente franc\u00e9s, Fran\u00e7ois Hollande, se alinea \"con posturas que uno cre\u00eda m\u00e1s fuera del poder en Europa, las que se allanan a privilegiar la seguridad por la libertad\".\r\n\r\n\"Es la propia gente que, invadida por el miedo, empieza a justificar y a legitimar las decisiones de control por parte del Estado, en reg\u00edmenes que parten con discursos e ideolog\u00edas liberales y que tienen mucha fuerza en estas situaciones extremas\", afirm\u00f3.\r\n\r\nRespecto a la reacci\u00f3n del Gobierno franc\u00e9s tras los atentados, Macari se\u00f1al\u00f3 que \"el pol\u00edtico ve el corto plazo, el tipo se alinea con un discurso m\u00e1s de derecha que encuentra acogida, que hace sentido, que tiene un respaldo\".\r\n\r\n\"Lo que viene despu\u00e9s de este tipo de reacciones de demostraci\u00f3n de mucha fuerza inicial, no es necesariamente bueno\", sentenci\u00f3.\r\n\r\n<strong>Escucha el comentario completo de Mirko Macari en Podr\u00eda ser Peor, con Julio C\u00e9sar Rodr\u00edguez:<\/strong>\r\n[audio:\/2015\/11\/19-lr-psp-macari.mp3]","post_author_id":"854"}],"destacadosMobilePrincipal":[{"ID":2484741,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/mirko-macari-analiza-la-reaccion-del-gobierno-de-francia-tras-los-atentados-en-paris.shtml","post_title":"Mirko Macari analiza la reacci\u00f3n del Gobierno de Francia tras los atentados en Par\u00eds","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484741-atentadosfrancia-730x3502-350x200.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484741-atentadosfrancia-730x3502-150x150.jpg"},"post_date":"2015-11-19 17:51:33","post_visitas":null,"extracto":"Los atentados terroristas en Par\u00eds no solo caus\u00f3 temor en Par\u00eds, sino que tambi\u00e9n en el mundo entero, debido a la preocupante expansi\u00f3n","content":"<strong>Los atentados terroristas en Par\u00eds no solo caus\u00f3 temor en Par\u00eds, sino que tambi\u00e9n en el mundo entero, debido a la preocupante expansi\u00f3n y fuerza armada que posee el Estado Isl\u00e1mico en Medio Oriente y Europa.<\/strong>\r\n\r\nAdem\u00e1s, tras los atentados, Francia y los pa\u00edses en contra del grupo yihadista, aumentaron su ofensiva para tratar de acabar con ellos.\r\n\r\nSobre \u00e9ste y otros temas convers\u00f3 el periodista <strong>Mirko Macari<\/strong> en su tradicional comentario en el programa Podr\u00eda ser peor.\r\n\r\n\"El horizonte a mediano plazo deber\u00eda ser una intervenci\u00f3n militar por tierra, no hay experto militar que no te diga que los bombardeos de rigor no acaban con el ISIS, s\u00f3lo debilitan algunas posiciones, por fortalecen an\u00edmicamente la resistencia y el sentido de la guerra\", se\u00f1al\u00f3.\r\n\r\nEl experto, adem\u00e1s, puso la atenci\u00f3n en la rapidez con que el presidente franc\u00e9s, Fran\u00e7ois Hollande, se alinea \"con posturas que uno cre\u00eda m\u00e1s fuera del poder en Europa, las que se allanan a privilegiar la seguridad por la libertad\".\r\n\r\n\"Es la propia gente que, invadida por el miedo, empieza a justificar y a legitimar las decisiones de control por parte del Estado, en reg\u00edmenes que parten con discursos e ideolog\u00edas liberales y que tienen mucha fuerza en estas situaciones extremas\", afirm\u00f3.\r\n\r\nRespecto a la reacci\u00f3n del Gobierno franc\u00e9s tras los atentados, Macari se\u00f1al\u00f3 que \"el pol\u00edtico ve el corto plazo, el tipo se alinea con un discurso m\u00e1s de derecha que encuentra acogida, que hace sentido, que tiene un respaldo\".\r\n\r\n\"Lo que viene despu\u00e9s de este tipo de reacciones de demostraci\u00f3n de mucha fuerza inicial, no es necesariamente bueno\", sentenci\u00f3.\r\n\r\n<strong>Escucha el comentario completo de Mirko Macari en Podr\u00eda ser Peor, con Julio C\u00e9sar Rodr\u00edguez:<\/strong>\r\n[audio:\/2015\/11\/19-lr-psp-macari.mp3]","post_author_id":"854"},{"ID":2484630,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/walker-critica-glosa-de-gratuidad-en-educacion-superior-es-una-mala-tecnica-parlamentaria.shtml","post_title":"Walker critica glosa de gratuidad en educaci\u00f3n superior: Es una mala t\u00e9cnica parlamentaria","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484630-a_uno_606469-350x200.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484630-a_uno_606469-150x150.jpg"},"post_date":"2015-11-19 16:53:05","post_visitas":null,"extracto":"En medio de la discusi\u00f3n del Presupuesto 2016, el senador Ignacio Walker, anunci\u00f3 que se abstendr\u00e1 en la votaci\u00f3n de la glosa de","content":"<strong>En medio de la discusi\u00f3n del Presupuesto 2016, el senador Ignacio Walker, anunci\u00f3 que se abstendr\u00e1 en la votaci\u00f3n de la glosa de gratuidad en la educaci\u00f3n superior, calificando la iniciativa como \"el emblema de la improvisaci\u00f3n y la desprolijidad\".<\/strong>\r\n\r\nEl parlamentario de la DC, acus\u00f3 que la Ley de Presupuesto, que hoy comenz\u00f3 su debate en la C\u00e1mara Alta, es \"un desprop\u00f3sito y una anomal\u00eda hist\u00f3rica en el erario\".\r\n\r\nWalker se\u00f1al\u00f3 que \"yo llevo cinco meses luchando para que la glosa de gratuidad para el 2016 no discrimine a alumnos igualmente vulnerables [...] Estamos aprobando un sistema que se establece de gratuidad s\u00f3lo a los alumnos m\u00e1s vulnerables que est\u00e1n en las universidades del Consejo de Rectores y excluye a los alumnos igualmente vulnerables que no est\u00e1n en el Consejo de Rectores\".\r\n\r\n\"La gratuidad, osea, un dinero que cubre el costo efectivo de la carrera para los alumnos m\u00e1s vulnerables va a quedar s\u00f3lo para los alumnos que est\u00e1n dentro del Consejo de Rectores y yo creo que eso no tiene presentaci\u00f3n\", a\u00f1adi\u00f3.\r\n\r\nEn el mismo carril, para el 2017, Walker espera que ya est\u00e9 lista la Ley General de Educaci\u00f3n, pero critic\u00f3 que por un a\u00f1o, los alumnos de universidades y centros de formaci\u00f3n t\u00e9cnica privadas queden excluidas de la gratuidad.\r\n\r\n\"Es una mala t\u00e9cnica legislativa, porque cuando usted quiere cambiar el sistema de financiamiento de educaci\u00f3n superior lo hace en una ley, pero no en una partida presupuestaria [...] Pero yo siempre voy a defender a los alumnos vulnerables de nuestra educaci\u00f3n superior est\u00e9n dentro o fuera del Consejo de Rectores\", enfatiz\u00f3.\r\n\r\n<strong>Escucha la entrevista completa realizada por Julio C\u00e9sar Rodr\u00edguez en Podr\u00eda ser peor:<\/strong>\r\n[audio:\/2015\/11\/19-lr-psp-entrewalker.mp3]","post_author_id":"854"}],"destacadosMobileSecundario":[{"ID":2484137,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/alejandronavarro-y-fallo-de-la-corte-suprema-hay-una-campana-transversal-contra-venezuela.shtml","post_title":"Navarro y fallo de la Corte Suprema: Hay una campa\u00f1a transversal contra Venezuela","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484137-a_uno_6086581-350x200.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484137-a_uno_6086581-150x150.jpg"},"post_date":"2015-11-19 14:03:30","post_visitas":null,"extracto":"La Corte Suprema orden\u00f3 al Gobierno chileno a recurrir a la Organizaci\u00f3n De Estados Americanos -OEA-, para que el organismo constate la","content":"<strong>La Corte Suprema orden\u00f3 al Gobierno chileno a recurrir a la Organizaci\u00f3n De Estados Americanos -OEA-, para que el organismo constate la situaci\u00f3n de los disidentes venezolanos, Leopoldo L\u00f3pez y Daniel Ceballos.<\/strong>\r\n\r\nEl fallo del m\u00e1ximo tribunal establece que, en este caso, operan todos los requisitos para que act\u00fae la Jurisdicci\u00f3n Internacional de Derechos Humanos, debido a que los tribunales venezolanos, no aparecen entregando la suficiente protecci\u00f3n a ambas personas.\r\n\r\nEn di\u00e1logo con Expreso B\u00edo B\u00edo, el senador Alejandro Navarro, critic\u00f3 a la Corte ya que, a juicio del legislador, \"incurre en un juicio pol\u00edtico\".\r\n\r\n\"Es una reacci\u00f3n in\u00e9dita, en que hace un cuestionamiento pol\u00edtico al Gobierno local. Esto va a dar mucho que hablar y ha metido en un chaleco de once varas al Gobierno que, en momentos de mucha soledad en Am\u00e9rica Latina por el tema Per\u00fa y Bolivia, nuevamente se va a confrontar con un Gobierno amigo en lo que yo llamo 'la instrumentalizaci\u00f3n de la OEA' en contra de las pr\u00f3ximas elecciones en Venezuela\", se\u00f1al\u00f3.\r\n\r\nAdem\u00e1s, el senador repas\u00f3 al Ejecutivo, se\u00f1alando que \"hubiera esperado la prudencia del ministro -Jorge- Burgos\".\r\n\r\n\"Hay una campa\u00f1a transversal en contra de Venezuela\", sentenci\u00f3.\r\n\r\n<strong>Escucha la entrevista completa realizada por Patricio Cuevas y Scarleth C\u00e1rdenas en Expreso B\u00edo B\u00edo:<\/strong>\r\n[audio:\/2015\/11\/19-lr-exprbb-entrenavarrin.mp3]","post_author_id":"854"}],"posts":[{"ID":2484630,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/walker-critica-glosa-de-gratuidad-en-educacion-superior-es-una-mala-tecnica-parlamentaria.shtml","post_title":"Walker critica glosa de gratuidad en educaci\u00f3n superior: Es una mala t\u00e9cnica parlamentaria","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484630-a_uno_606469-105x76.jpg"},"post_date":"2015-11-19 16:53:05","post_visitas":null,"extracto":"En medio de la discusi\u00f3n del Presupuesto 2016, el senador Ignacio Walker, anunci\u00f3 que se abstendr\u00e1 en la votaci\u00f3n de la glosa de","content":"<strong>En medio de la discusi\u00f3n del Presupuesto 2016, el senador Ignacio Walker, anunci\u00f3 que se abstendr\u00e1 en la votaci\u00f3n de la glosa de gratuidad en la educaci\u00f3n superior, calificando la iniciativa como \"el emblema de la improvisaci\u00f3n y la desprolijidad\".<\/strong>\r\n\r\nEl parlamentario de la DC, acus\u00f3 que la Ley de Presupuesto, que hoy comenz\u00f3 su debate en la C\u00e1mara Alta, es \"un desprop\u00f3sito y una anomal\u00eda hist\u00f3rica en el erario\".\r\n\r\nWalker se\u00f1al\u00f3 que \"yo llevo cinco meses luchando para que la glosa de gratuidad para el 2016 no discrimine a alumnos igualmente vulnerables [...] Estamos aprobando un sistema que se establece de gratuidad s\u00f3lo a los alumnos m\u00e1s vulnerables que est\u00e1n en las universidades del Consejo de Rectores y excluye a los alumnos igualmente vulnerables que no est\u00e1n en el Consejo de Rectores\".\r\n\r\n\"La gratuidad, osea, un dinero que cubre el costo efectivo de la carrera para los alumnos m\u00e1s vulnerables va a quedar s\u00f3lo para los alumnos que est\u00e1n dentro del Consejo de Rectores y yo creo que eso no tiene presentaci\u00f3n\", a\u00f1adi\u00f3.\r\n\r\nEn el mismo carril, para el 2017, Walker espera que ya est\u00e9 lista la Ley General de Educaci\u00f3n, pero critic\u00f3 que por un a\u00f1o, los alumnos de universidades y centros de formaci\u00f3n t\u00e9cnica privadas queden excluidas de la gratuidad.\r\n\r\n\"Es una mala t\u00e9cnica legislativa, porque cuando usted quiere cambiar el sistema de financiamiento de educaci\u00f3n superior lo hace en una ley, pero no en una partida presupuestaria [...] Pero yo siempre voy a defender a los alumnos vulnerables de nuestra educaci\u00f3n superior est\u00e9n dentro o fuera del Consejo de Rectores\", enfatiz\u00f3.\r\n\r\n<strong>Escucha la entrevista completa realizada por Julio C\u00e9sar Rodr\u00edguez en Podr\u00eda ser peor:<\/strong>\r\n[audio:\/2015\/11\/19-lr-psp-entrewalker.mp3]","post_author_id":"854"},{"ID":2484137,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/alejandronavarro-y-fallo-de-la-corte-suprema-hay-una-campana-transversal-contra-venezuela.shtml","post_title":"Navarro y fallo de la Corte Suprema: Hay una campa\u00f1a transversal contra Venezuela","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484137-a_uno_6086581-105x76.jpg"},"post_date":"2015-11-19 14:03:30","post_visitas":null,"extracto":"La Corte Suprema orden\u00f3 al Gobierno chileno a recurrir a la Organizaci\u00f3n De Estados Americanos -OEA-, para que el organismo constate la","content":"<strong>La Corte Suprema orden\u00f3 al Gobierno chileno a recurrir a la Organizaci\u00f3n De Estados Americanos -OEA-, para que el organismo constate la situaci\u00f3n de los disidentes venezolanos, Leopoldo L\u00f3pez y Daniel Ceballos.<\/strong>\r\n\r\nEl fallo del m\u00e1ximo tribunal establece que, en este caso, operan todos los requisitos para que act\u00fae la Jurisdicci\u00f3n Internacional de Derechos Humanos, debido a que los tribunales venezolanos, no aparecen entregando la suficiente protecci\u00f3n a ambas personas.\r\n\r\nEn di\u00e1logo con Expreso B\u00edo B\u00edo, el senador Alejandro Navarro, critic\u00f3 a la Corte ya que, a juicio del legislador, \"incurre en un juicio pol\u00edtico\".\r\n\r\n\"Es una reacci\u00f3n in\u00e9dita, en que hace un cuestionamiento pol\u00edtico al Gobierno local. Esto va a dar mucho que hablar y ha metido en un chaleco de once varas al Gobierno que, en momentos de mucha soledad en Am\u00e9rica Latina por el tema Per\u00fa y Bolivia, nuevamente se va a confrontar con un Gobierno amigo en lo que yo llamo 'la instrumentalizaci\u00f3n de la OEA' en contra de las pr\u00f3ximas elecciones en Venezuela\", se\u00f1al\u00f3.\r\n\r\nAdem\u00e1s, el senador repas\u00f3 al Ejecutivo, se\u00f1alando que \"hubiera esperado la prudencia del ministro -Jorge- Burgos\".\r\n\r\n\"Hay una campa\u00f1a transversal en contra de Venezuela\", sentenci\u00f3.\r\n\r\n<strong>Escucha la entrevista completa realizada por Patricio Cuevas y Scarleth C\u00e1rdenas en Expreso B\u00edo B\u00edo:<\/strong>\r\n[audio:\/2015\/11\/19-lr-exprbb-entrenavarrin.mp3]","post_author_id":"854"},{"ID":2483885,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/orrego-y-entradas-a-los-partidos-de-la-roja-la-anfp-no-puede-vender-peras-por-manzanas.shtml","post_title":"Orrego y entradas a los partidos de La Roja: La ANFP no puede vender peras por manzanas","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2483885-a_uno_606625-105x76.jpg"},"post_date":"2015-11-19 12:27:46","post_visitas":null,"extracto":"El Intendente de la Regi\u00f3n Metropolitana critic\u00f3 duramente a la Asociaci\u00f3n Nacional de F\u00fatbol Profesional, luego de la pol\u00e9mica en torno","content":"<strong>El Intendente de la Regi\u00f3n Metropolitana critic\u00f3 duramente a la Asociaci\u00f3n Nacional de F\u00fatbol Profesional, luego de la pol\u00e9mica en torno a la venta de entradas para los partidos de la Selecci\u00f3n Chilena de F\u00fatbol.<\/strong>\r\n\r\nEn di\u00e1logo con Expreso B\u00edo B\u00edo, Claudio Orrego se\u00f1al\u00f3 que \"la ANFP est\u00e1 en su derecho de organizar un evento como quiera, pero lo que <strong>no puede hacer es vender peras con manzanas<\/strong>\", al crear el sector de \"Codos\" en el Estadio Nacional.\r\n\r\n\"Si yo digo que la Galer\u00eda vale 11 mil pesos y te vendo algo distinto, no puede ser que cuando yo llegue al Estadio me d\u00e9 cuenta que tambi\u00e9n estoy en Galer\u00eda, s\u00f3lo que pagu\u00e9 30 <em>lucas<\/em> m\u00e1s\", enfatiz\u00f3.\r\n\r\n<strong>Adem\u00e1s, la autoridad coment\u00f3 el convenio de colaboraci\u00f3n entre el Sernac y la Intendencia Metropolitana, para el intercambio de informaci\u00f3n e implementar acciones que permitan resguardar la seguridad de los consumidores, en materia de espect\u00e1culos masivos.<\/strong>\r\n\r\nEntre las medidas anunciadas por las autoridades, se crear\u00e1 un \"Dicom\" de las productoras de eventos, para conocer si cumplen o no, las exigencias de la reglamentaci\u00f3n vigente.\r\n\r\nOrrego, se\u00f1al\u00f3 que \"a trav\u00e9s de la circular que regla y reglamenta todos los eventos masivos de m\u00e1s de 3 mil personas en la regi\u00f3n Metropolitana, es que se va a crear un registro p\u00fablico, donde van a estar todas las productoras y tambi\u00e9n su historial, si han tenido multas, si han tenido sumarios, de manera que la ciudadan\u00eda como las empresas que las subcontratan, tengan claro a qui\u00e9n lo est\u00e1n haciendo\".\r\n\r\n\"Este a\u00f1o, hemos tenido dos -problemas- s\u00faper graves (...) Hemos tenido sucesos, Santiago es la ciudad de Chile que acoge la mayor cantidad de estos eventos masivos, tanto deportivos como musicales o art\u00edsticos. Lleg\u00f3 el momento de resguardar la seguridad de las personas\", afirm\u00f3.\r\n\r\nAdem\u00e1s, la nueva normativa incluye notificaciones a las empresas productoras, al due\u00f1o del recinto y al auspiciados, si el espect\u00e1culo cumple con las exigencias pedidas por las autoridades.\r\n\r\n\"Queremos transparentar una industria que esta muy importante, pero que es la industria que menos responde a la violaci\u00f3n de derechos a los consumidores\", sentenci\u00f3 la autoridad regional.\r\n\r\n<strong>Escucha la entrevista completa realizada en Expreso B\u00edo B\u00edo, por Scarleth C\u00e1rdenas y Patricio Cuevas:<\/strong>\r\n[audio:\/2015\/11\/19-lr-exprbb-entreintendente.mp3]","post_author_id":"854"},{"ID":2483797,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/sernageomin-campana-el-abc-de-los-volcanes-busca-despejar-dudas-y-derribar-mitos.shtml","post_title":"Sernageomin: Campa\u00f1a &#8220;El ABC de los volcanes&#8221; busca despejar dudas y derribar mitos","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2483797-a_uno_514925-105x76.jpg"},"post_date":"2015-11-19 11:28:19","post_visitas":null,"extracto":"\u201cEl ABC de los volcanes\u201d es la nueva campa\u00f1a que lanz\u00f3 el Gobierno junto al Servicio Nacional de Geolog\u00eda y Miner\u00eda, con el objetivo","content":"<strong>\u201cEl ABC de los volcanes\u201d es la nueva campa\u00f1a que lanz\u00f3 el Gobierno junto al Servicio Nacional de Geolog\u00eda y Miner\u00eda, con el objetivo de informar y educar a las personas sobre la vigilancia y la realidad de los 90 volcanes que est\u00e1n activos en nuestro pa\u00eds.<\/strong>\r\n\r\nEn di\u00e1logo con Expreso B\u00edo B\u00edo, el director del Sernageomin, Rodrigo \u00c1lvarez, coment\u00f3 que \"Chile es un pa\u00eds que tiene del orden de 2 mil volcanes, de los cuales 90 han tenido un grado de actividad (...) Tenemos 180 comunas que est\u00e1n en las inmediaciones de un volc\u00e1n\".\r\n\r\n\"Los chilenos sabemos poco de los volcanes, y por eso es el 'ABC'. Lo que queremos es despejar dudas, derribar mitos: el San Crist\u00f3bal no es un volc\u00e1n, el Morro de Arica no es un volc\u00e1n, no hay un volc\u00e1n submarino entre Tongoy y Los Vilos. Despu\u00e9s, dar informaci\u00f3n de lo que son las alertas\", se\u00f1al\u00f3.\r\n\r\nEsta campa\u00f1a, est\u00e1 enfocada, principalmente, en las personas que est\u00e1n en las zonas de peligro en caso de una erupci\u00f3n, por lo que la informaci\u00f3n est\u00e1 disponible en consultorios, colegios y unidades policiales.\r\n\r\n\"A veces, hay un cierto relajo, particularmente, de aquellos que viven m\u00e1s cerca de los volcanes durante mucho tiempo, porque han aprendido a convivir, pero hay errores. Lo peor en materia de desastres naturales es cometer los errores dos veces\", a\u00f1adi\u00f3.\r\n\r\n\"En la medida de que se aporta informaci\u00f3n, se van derribando mitos\", sentenci\u00f3 \u00c1lvarez.\r\n\r\n<strong>Escucha la entrevista completa realizada por Scarleth C\u00e1rdenas y Patricio Cuevas, en Expreso B\u00edo B\u00edo:<\/strong>\r\n[audio:\/2015\/11\/19-lr-exprbb-entreabcvolcanes.mp3]","post_author_id":"854"}]},"caja_internacional":{"destacados":[{"ID":2484340,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/nueve-detenidos-dejan-allanamientos-en-bruselas-por-atentados-de-paris.shtml","post_title":"Nueve detenidos dejan allanamientos en Bruselas por atentados de Par\u00eds","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484340-000_par8333755-350x200.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484340-000_par8333755-150x150.jpg"},"post_date":"2015-11-19 14:27:47","post_visitas":null,"extracto":"La polic\u00eda belga detuvo a nueve personas este jueves en varios allanamientos en la regi\u00f3n de Bruselas, indic\u00f3 la Fiscal\u00eda en un","content":"<strong>La polic\u00eda belga detuvo a nueve personas este jueves en varios allanamientos en la regi\u00f3n de Bruselas, indic\u00f3 la Fiscal\u00eda en un comunicado.<\/strong>\r\n\r\nSeis allanamientos, que terminaron con siete detenidos, apuntaban al entorno de Bilal Hadfi, uno de los kamikazes que se hizo estallar fuera del Estadio de Francia el viernes pasado.\r\n\r\n\"Se trata de un expediente iniciado a principios de 2015 tras la partida de Hadfi Bilal a Siria\", precis\u00f3 la Fiscal\u00eda.\r\n\r\n<strong>Bilal Hadfi, un franc\u00e9s de 20 a\u00f1os residente en B\u00e9lgica, accion\u00f3 un cintur\u00f3n de explosivos delante del estadio situado al norte de Par\u00eds durante un partido de f\u00fatbol amistoso entre las selecciones francesa y alemana, al que asist\u00eda el presidente Fran\u00e7ois Hollande.<\/strong>\r\n\r\nLa fiscal\u00eda anadi\u00f3 que en otro allanamiento \"en el marco del expediente sobre los atentados de Par\u00eds\" se detuvo a una persona.\r\n\r\nAsimismo, en otros dos registros tambi\u00e9n se detuvo a una persona, se\u00f1al\u00f3 la Fiscal\u00eda.","post_author_id":"151"}],"otras_destacadas":{"results":[{"ID":2484188,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/macri-cierra-campana-triunfal-en-argentina-y-scioli-busca-remontar.shtml","post_title":"Macri cierra campa\u00f1a triunfal en Argentina y Scioli busca remontar","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484188-000_mvd6729528-e1447951275581-350x200.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484188-000_mvd6729528-e1447951275581-150x150.jpg"},"post_date":"2015-11-19 13:41:29","post_visitas":null,"extracto":"Nadie presagi\u00f3 una campa\u00f1a tan larga, re\u00f1ida y sorpresiva en Argentina. Pero este jueves los dos candidatos a suceder a Cristina","content":"<strong>Nadie presagi\u00f3 una campa\u00f1a tan larga, re\u00f1ida y sorpresiva en Argentina. Pero este jueves los dos candidatos a suceder a Cristina Fern\u00e1ndez, el conservador Mauricio Macri y el oficialista Daniel Scioli se juegan en su \u00faltimo acto p\u00fablico frente al electorado antes del balotaje del domingo.<\/strong>\r\n\r\nMacri lidera los sondeos despu\u00e9s de la primera vuelta del 25 de octubre que gan\u00f3 Scioli pero por apenas tres puntos (37% sobre 34,1%).\r\n\r\nDesde Humahuaca, coraz\u00f3n de la Argentina pobre y mestiza en la provincia de Jujuy, Macri intenta claramente desprenderse de la imagen de empresario millonario y capitalino.\r\n\r\nSu rival oficialista Daniel Scioli despide esta etapa agridulce en dos ciudades, Mar del Plata y La Matanza, en la inmensa provincia de Buenos Aires, un lugar tan grande como Italia donde viven unas 16 millones de personas y que gobern\u00f3 desde 2007.\r\n\r\n<strong>Macri, alcalde saliente de Buenos Aires, prepara un cierre de pel\u00edcula en el Monumento a los H\u00e9roes de la Independencia del pueblo de Humahuaca, un territorio ind\u00edgena y paraje tur\u00edstico a 1.600 km al norte de Buenos Aires.<\/strong>\r\n\r\nEn cambio su rival busc\u00f3 que su acto final fuera en un distrito superpoblado de clase trabajadora, fiel al movimiento peronista, y vecino de Buenos Aires. \r\n\r\n\"Prometo hacer lo contrario al kirchnerismo\" en cuanto a econom\u00eda, estad\u00edsticas e independiencia de las instituciones, dijo Macri en el programa de televisi\u00f3n A dos voces el mi\u00e9rcoles en la noche.\r\n\r\n<strong>\"El camino para solucionar los desajustes macroecon\u00f3micos son la productividad y la inversi\u00f3n\", dijo de su lado Scioli al referirse a la inflaci\u00f3n que ronda el 25% desde hace tres a\u00f1os y el freno en la industria.<\/strong>\r\n\r\nEstuvieron en la misma emisi\u00f3n de televisi\u00f3n respondiendo preguntas similares sin cruzarse ante las c\u00e1maras.\r\n\r\n\"Qued\u00f3 claro que Macri es el mercado y yo defiendo la industria nacional\", asever\u00f3 Scioli.\r\n\r\nAdem\u00e1s acus\u00f3 al l\u00edder de la alianza de centroderecha Cambiemos de querer \"generar las condiciones para que no haya inversi\u00f3n en (la petrolera estatal) YPF, para entregar nuevamente YPF y para que haya corrida bancaria\".\r\n\r\n<h2>No peronista \u00bfpecado en Argentina?<\/h2>\r\n\r\n<strong>Si Macri gana la presidencia ser\u00e1 la primera vez desde que se instituy\u00f3 el voto (en 1916) que resulta electo alguien que no pertenece ni al partido peronista ni al radical socialdem\u00f3crata, las dos grandes fuerzas populares en 100 a\u00f1os de vida pol\u00edtica en Argentina.<\/strong>\r\n\r\n\"Eso que a los argentinos s\u00f3lo los puede gobernar un peronista, es parte de la misma leyenda; un poco de este discurso de este nuevo Scioli\", dijo Macri.\r\n\r\nEn Argentina en los \u00faltimos 70 a\u00f1os ning\u00fan presidente no peronista ha terminado su mandato.\r\n\r\n<strong>El radical Ra\u00fal Alfons\u00edn, primer mandatario tras la dictadura militar (1976-83), tuvo que entregar el poder anticipadamente al peronista Carlos Menem en 1989 luego de trece paros generales y una crisis de hiperinflaci\u00f3n hist\u00f3rica.<\/strong>\r\n\r\nLa 'pesadilla' m\u00e1s fresca de esta singularidad argentina fue el gobierno de Fernando de la R\u00faa.\r\n\r\nAsumi\u00f3 en 1999 la presidencia como l\u00edder de una alianza radical dem\u00f3crata-cristiana, y tras siete paros generales y hecatombe econ\u00f3mica tuvo que abandonar el poder abruptamente dos a\u00f1os despu\u00e9s. \r\n\r\nAhora Macri echa por tierra los malos presagios: \"Espero que tengamos una transici\u00f3n ordenada presidenta, que demostremos que maduramos\", dijo en un mensaje a Fern\u00e1ndez.\r\n\r\n<strong>Uno de los elementos que ha marcado la diferencia del partido PRO que fund\u00f3 en 2005 Macri con la vieja derecha argentina, es que \"esa derecha siempre fue muy antiperonista en un sentido visceral\", explic\u00f3 a la AFP Sergio Morresi, polit\u00f3logo e investigador del organismo estatal cient\u00edfico (Conicet).<\/strong>\r\n\r\n\"Si bien el PRO atrae m\u00e1s a los sectores no peronistas que a los peronistas, es obvio, no es un antiperonismo virulento. Incluso hay peronistas dentro del PRO\", apunt\u00f3.\r\n\r\nPero hay un voto peronista y no kirchenerista que \"simplemente no quiere que gane Macri\" y que puede beneficiar a Scioli, dijo la analista pol\u00edtica Anal\u00eda Franco.\r\n\r\nSin embargo, la cuesta a remontar el domingo se ubica entre seis y siete puntos a su rival, seg\u00fan sondeos que aseguran que hay m\u00e1s de 10% de indecisos entre 32 millones de electores.","post_author_id":"151"},{"ID":2483776,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/diputados-aprueban-prolongar-tres-meses-el-estado-de-emergencia-tras-atentados-de-paris.shtml","post_title":"Francia: Diputados aprueban prolongar tres meses el estado de emergencia tras atentados","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2483776-000_par8333847-350x200.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2483776-000_par8333847-150x150.jpg"},"post_date":"2015-11-19 11:50:46","post_visitas":null,"extracto":"La C\u00e1mara de Diputados francesa aprob\u00f3 este jueves la prolongaci\u00f3n por tres meses del estado de emergencia instaurado tras los sangrientos","content":"<strong>La C\u00e1mara de Diputados francesa aprob\u00f3 este jueves la prolongaci\u00f3n por tres meses del estado de emergencia instaurado tras los sangrientos atentados del 13 de noviembre, con una enmienda que permite bloquear portales de internet.<\/strong>\r\n\r\nEl presidente Fran\u00e7ois Hollande hab\u00eda pedido la prolongaci\u00f3n del estado de emergencia tras los ataques yihadistas que dejaron 129 muertos y m\u00e1s de 300 heridos.\r\n\r\nEl proyecto de ley, que ser\u00e1 presentado el viernes al Senado, aporta algunos cambios a un texto que data de 1955. <strong>Se trata de una disposici\u00f3n que da mayores poderes a las fuerzas de seguridad en materia de detenciones para investigaci\u00f3n, allanamientos y arrestos domiciliarios.<\/strong>\r\n\r\nEl texto aprobado incluye asimismo la posibilidad para el gobierno de bloquear portales de internet y redes sociales que hagan la \"apolog\u00eda del terrorismo\"\r\n\r\n\"El ministro del Interior puede tomar todas las medidas necesarias para interrumpir todo servicio de comunicaci\u00f3n en l\u00ednea que instigue a cometer actos de terrorismo o haga la apolog\u00eda de los mismos\", estipula la enmienda adoptada.\r\n\r\nEl proyecto de ley preve\u00eda inicialmente suprimir la posibilidad de medidas para controlar la prensa y las publicaciones de cualquier tipo prevista en la ley de 1955. Finalmente, s\u00f3lo la prensa tradicional es excluida de ese tipo de controles.","post_author_id":"151"}]},"posts":[{"ID":2484741,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/mirko-macari-analiza-la-reaccion-del-gobierno-de-francia-tras-los-atentados-en-paris.shtml","post_title":"Mirko Macari analiza la reacci\u00f3n del Gobierno de Francia tras los atentados en Par\u00eds","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484741-atentadosfrancia-730x3502-105x76.jpg"},"post_date":"2015-11-19 17:51:33","post_visitas":null,"extracto":"Los atentados terroristas en Par\u00eds no solo caus\u00f3 temor en Par\u00eds, sino que tambi\u00e9n en el mundo entero, debido a la preocupante expansi\u00f3n","content":"<strong>Los atentados terroristas en Par\u00eds no solo caus\u00f3 temor en Par\u00eds, sino que tambi\u00e9n en el mundo entero, debido a la preocupante expansi\u00f3n y fuerza armada que posee el Estado Isl\u00e1mico en Medio Oriente y Europa.<\/strong>\r\n\r\nAdem\u00e1s, tras los atentados, Francia y los pa\u00edses en contra del grupo yihadista, aumentaron su ofensiva para tratar de acabar con ellos.\r\n\r\nSobre \u00e9ste y otros temas convers\u00f3 el periodista <strong>Mirko Macari<\/strong> en su tradicional comentario en el programa Podr\u00eda ser peor.\r\n\r\n\"El horizonte a mediano plazo deber\u00eda ser una intervenci\u00f3n militar por tierra, no hay experto militar que no te diga que los bombardeos de rigor no acaban con el ISIS, s\u00f3lo debilitan algunas posiciones, por fortalecen an\u00edmicamente la resistencia y el sentido de la guerra\", se\u00f1al\u00f3.\r\n\r\nEl experto, adem\u00e1s, puso la atenci\u00f3n en la rapidez con que el presidente franc\u00e9s, Fran\u00e7ois Hollande, se alinea \"con posturas que uno cre\u00eda m\u00e1s fuera del poder en Europa, las que se allanan a privilegiar la seguridad por la libertad\".\r\n\r\n\"Es la propia gente que, invadida por el miedo, empieza a justificar y a legitimar las decisiones de control por parte del Estado, en reg\u00edmenes que parten con discursos e ideolog\u00edas liberales y que tienen mucha fuerza en estas situaciones extremas\", afirm\u00f3.\r\n\r\nRespecto a la reacci\u00f3n del Gobierno franc\u00e9s tras los atentados, Macari se\u00f1al\u00f3 que \"el pol\u00edtico ve el corto plazo, el tipo se alinea con un discurso m\u00e1s de derecha que encuentra acogida, que hace sentido, que tiene un respaldo\".\r\n\r\n\"Lo que viene despu\u00e9s de este tipo de reacciones de demostraci\u00f3n de mucha fuerza inicial, no es necesariamente bueno\", sentenci\u00f3.\r\n\r\n<strong>Escucha el comentario completo de Mirko Macari en Podr\u00eda ser Peor, con Julio C\u00e9sar Rodr\u00edguez:<\/strong>\r\n[audio:\/2015\/11\/19-lr-psp-macari.mp3]","post_author_id":"854"},{"ID":2484797,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/camara-de-representantes-de-eeuu-suspende-acogida-de-refugiados-sirios-e-iraquies.shtml","post_title":"C\u00e1mara de Representantes de EEUU suspende acogida de refugiados sirios e iraqu\u00edes","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484797-000_par8292688-105x76.jpg"},"post_date":"2015-11-19 17:39:32","post_visitas":null,"extracto":"La C\u00e1mara de Representantes de Estados Unidos, de mayor\u00eda republicana, adopt\u00f3 este jueves una medida para suspender la acogida de","content":"<strong>La C\u00e1mara de Representantes de Estados Unidos, de mayor\u00eda republicana, adopt\u00f3 este jueves una medida para suspender la acogida de refugiados sirios e iraqu\u00edes, pese a que el presidente dem\u00f3crata Barack Obama amenaz\u00f3 con vetarla.<\/strong>\r\n\r\nEl texto fue adoptado con el apoyo de la mayor\u00eda republicana y una parte de los dem\u00f3cratas, por 289 votos contra 137, y a\u00fan debe ser examinado por el Senado. \r\n\r\nSi bien la Casa Blanca asegur\u00f3 que el presidente vetar\u00e1 el texto, esta votaci\u00f3n es una prueba del repentino rechazo a los refugiados provenientes de Siria e Irak que surgi\u00f3 en Estados Unidos tras los ataques que dejaron 129 muertos en Par\u00eds la semana pasada.  \r\n\r\nAl menos una familia siria debi\u00f3 ser instalada a \u00faltimo momento en Connecticut (noreste), tras ser rechazada por el gobernador de Indiana (este). Los refugiados est\u00e1n acompa\u00f1ados por ONGs que fueron contratadas por el departamento de Estado y trabajan en todo el territorio estadounidense.\r\n\r\n<strong>La propuesta de ley republicana quiere obligar al director del FBI, a la secretaria de Seguridad Nacional y al director de inteligencia nacional a certificar personalmente que cada refugiado no supone una amenaza a la seguridad. <\/strong>\r\n\r\n\"Este plan decreta una pausa en el programa. Es un criterio de seguridad, no un criterio religioso\", dijo el presidente republicano de la c\u00e1mara, Paul Ryan.\r\n\r\nEl gobierno defiende firmemente su procedimiento de selecci\u00f3n de refugiados, calificado como el m\u00e1s riguroso en comparaci\u00f3n con los que se llevan a cabo a otro tipo de viajeros en Estados Unidos. Desde el inicio de la guerra civil en Siria en 2011, solo se han aceptado un poco m\u00e1s de 2.000 refugiados provenientes de ese pa\u00eds, insisti\u00f3 Anne Richard, responsable de refugiados en el departamento de Estado.","post_author_id":"510"},{"ID":2484688,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/telegram-cierra-decena-de-chats-publicos-relacionados-a-isis.shtml","post_title":"Telegram cierra decena de chats p\u00fablicos relacionados a ISIS","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484688-telegram-105x76.jpg"},"post_date":"2015-11-19 17:02:29","post_visitas":null,"extracto":"Por a\u00f1os, Telegram se ha preciado de ser uno de los servicios de mensajer\u00eda m\u00e1s seguros en lo que aplicaciones m\u00f3viles se refiere. Pero","content":"<strong>Por a\u00f1os, Telegram se ha preciado de ser uno de los servicios de mensajer\u00eda m\u00e1s seguros en lo que aplicaciones m\u00f3viles se refiere. Pero no por ello, sus due\u00f1os avalan el uso negativo y positivo que de la herramienta se hace.<\/strong>\r\n\r\nEs as\u00ed como tras los atentados del pasado viernes en Par\u00eds, que dejaron m\u00e1s de 100 personas muertas, la aplicaci\u00f3n ha informado la eliminaci\u00f3n de una serie de chats relacionados a ISIS, grupo Estado Isl\u00e1mico (EI) o Daesh.\r\n\r\n\u201cNos ha inquietado conocer que el Estado Isl\u00e1mico ha estado utilizando los canales p\u00fablicos de Telegram para difundir su propaganda. Como respuesta, esta semana hemos bloqueado 78 canales relacionados con el EI en 12 idiomas\u201d, indic\u00f3 la firma en un comunicado recogido por <a href=\"http:\/\/www.europapress.es\/portaltic\/socialmedia\/noticia-telegram-cierra-80-canales-secretos-utilizados-estado-islamico-20151119094311.html\">Portaltic<\/a>.\r\n\r\nLa forma de difusi\u00f3n era a trav\u00e9s de chats p\u00fablico que Telegram implement\u00f3 desde hace unos meses. As\u00ed, un n\u00famero de usuarios que se suscrib\u00edan, lo usaban para recibir informaci\u00f3n de cualquier \u00edndole.\r\n\r\nPero tras informarse que a trav\u00e9s de ese medio un grupo de terroristas se habr\u00eda organizado para atacar a Francia, los creadores del servicio han aceptado la presi\u00f3n de las autoridades, que ven en esa aplicaci\u00f3n un servicio para la apolog\u00eda del terrorismo.\r\n\r\nEn septiembre, Pavel Durov, uno de los fundadores de Telegram, aseguraba que la privacidad ten\u00eda prioridad sobre otras \u201ccosas malas que puedan suceder, como es el caso del terrorismo\u201d. Pero eso parece haber cambiado con la decisi\u00f3n.\r\n\r\nA su vez, <strong>desde el grupo Estado Isl\u00e1mico ya habr\u00eda amenaza contra el ruso<\/strong>, pues han comenzado \"una guerra\" contra ellos, seg\u00fan ha publicado el analista de la Quilliam Foundation y experto en el EI, Charlie Winter.\r\n\r\n<blockquote class=\"twitter-tweet\" data-conversation=\"none\" lang=\"es\"><p lang=\"en\" dir=\"ltr\">Clarification from <a href=\"https:\/\/twitter.com\/telegram\">@telegram<\/a> \/ feedback from <a href=\"https:\/\/twitter.com\/hashtag\/IS?src=hash\">#IS<\/a>. <a href=\"https:\/\/t.co\/H9eAlavlyg\">pic.twitter.com\/H9eAlavlyg<\/a><\/p>&mdash; Charlie Winter (@charliewinter) <a href=\"https:\/\/twitter.com\/charliewinter\/status\/667058128266133504\">noviembre 18, 2015<\/a><\/blockquote>\r\n<script async src=\"\/\/platform.twitter.com\/widgets.js\" charset=\"utf-8\"><\/script>\r\n\r\n<strong>En Twitter, Durov ha aclarado que los chats secretos seguir\u00e1n siendo privados, no as\u00ed los canales p\u00fablicos, pues como su nombre lo indica, est\u00e1n abierto a todo p\u00fablico.<\/strong>\r\n\r\n<blockquote class=\"twitter-tweet\" lang=\"es\"><p lang=\"en\" dir=\"ltr\">Our policy is simple: privacy is paramount. Public channels, however, have nothing to do with privacy. ISIS public channels will be blocked.<\/p>&mdash; Pavel Durov (@durov) <a href=\"https:\/\/twitter.com\/durov\/status\/667412369094647810\">noviembre 19, 2015<\/a><\/blockquote>\r\n<script async src=\"\/\/platform.twitter.com\/widgets.js\" charset=\"utf-8\"><\/script>\r\n\r\n<strong>En Instagram en tanto, Durov solidariz\u00f3 con las v\u00edctimas y apunt\u00f3 tanto a los terroristas como a los pol\u00edticos franceses, de causar el ataque que hubo.<\/strong>\r\n\r\n\u201cMe uno en el luto por las v\u00edctimas de la ciudad m\u00e1s bonita del mundo. Creo que el gobierno franc\u00e9s es tan responsable como ISIS, porque sus pol\u00edticas y su falta de tacto nos han llevado a esta tragedia. Es una desgracia ver Par\u00eds en manos de unos socialistas cortos de miras, est\u00e1n arruinando un lugar precioso. Espero que dejen de hacer pol\u00edtica y que vuelvan a brillar como siempre. Segura, rica y preciosa. \u00a1Viva Francia!\u201d, escribi\u00f3.\r\n\r\n<center><blockquote class=\"instagram-media\" data-instgrm-version=\"6\" style=\" background:#FFF; border:0; border-radius:3px; box-shadow:0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.5),0 1px 10px 0 rgba(0,0,0,0.15); margin: 1px; max-width:658px; padding:0; width:99.375%; width:-webkit-calc(100% - 2px); width:calc(100% - 2px);\"><div style=\"padding:8px;\"> <div style=\" background:#F8F8F8; line-height:0; margin-top:40px; padding:55.7407407407% 0; text-align:center; width:100%;\"> <div style=\" background:url(data:image\/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAACwAAAAsCAMAAAApWqozAAAAGFBMVEUiIiI9PT0eHh4gIB4hIBkcHBwcHBwcHBydr+JQAAAACHRSTlMABA4YHyQsM5jtaMwAAADfSURBVDjL7ZVBEgMhCAQBAf\/\/42xcNbpAqakcM0ftUmFAAIBE81IqBJdS3lS6zs3bIpB9WED3YYXFPmHRfT8sgyrCP1x8uEUxLMzNWElFOYCV6mHWWwMzdPEKHlhLw7NWJqkHc4uIZphavDzA2JPzUDsBZziNae2S6owH8xPmX8G7zzgKEOPUoYHvGz1TBCxMkd3kwNVbU0gKHkx+iZILf77IofhrY1nYFnB\/lQPb79drWOyJVa\/DAvg9B\/rLB4cC+Nqgdz\/TvBbBnr6GBReqn\/nRmDgaQEej7WhonozjF+Y2I\/fZou\/qAAAAAElFTkSuQmCC); display:block; height:44px; margin:0 auto -44px; position:relative; top:-22px; width:44px;\"><\/div><\/div><p style=\" color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px; margin-bottom:0; margin-top:8px; overflow:hidden; padding:8px 0 7px; text-align:center; text-overflow:ellipsis; white-space:nowrap;\"><a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/p\/-MrPWGr7aL\/\" style=\" color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px; text-decoration:none;\" target=\"_blank\">Una foto publicada por Pavel Durov (@durov)<\/a> el <time style=\" font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px;\" datetime=\"2015-11-17T19:42:11+00:00\">17 de Nov de 2015 a la(s) 11:42 PST<\/time><\/p><\/div><\/blockquote>\r\n<script async defer src=\"\/\/platform.instagram.com\/en_US\/embeds.js\"><\/script><\/center>","post_author_id":"700"},{"ID":2484716,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/video-muestra-masacre-en-cafe-de-paris-segundos-posteriores-al-atentado.shtml","post_title":"Video muestra masacre en caf\u00e9 de Par\u00eds segundos posteriores al atentado","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484716-parisss-105x76.jpg"},"post_date":"2015-11-19 16:58:55","post_visitas":null,"extracto":"En un video obtenido por la agencia AFP, muestra cuatro cuerpos frente a un bar de Par\u00eds, segundos despu\u00e9s del paso del comando yihadista","content":"<strong>En un video obtenido por la agencia AFP, muestra cuatro cuerpos frente a un bar de Par\u00eds, segundos despu\u00e9s del paso del comando yihadista el viernes por la noche, ante la mirada aterrada, impotente o aparentemente indiferente de los transe\u00fantes.<\/strong>\r\n\r\nLa escena, un plano secuencia de tres minutos, fue filmada frente al caf\u00e9 La Bonne Bi\u00e8re, uno de los que fueron atacados el 13 de noviembre, junto a la sala de conciertos Bataclan y el Estadio de Francia (al norte de la capital). Los atentados, reivindicados por la organizaci\u00f3n \"Estadio Isl\u00e1mico\" (EI), dejaron 129 muertos y m\u00e1s de 300 heridos.\r\n\r\n<blockquote>Para ver el video, puedes hacer click en el siguiente <a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=Mlj9QyWNLVI\"><strong>LINK<\/strong><\/a>.<\/blockquote>\r\n\r\nUn extra\u00f1o silencio, interrumpido por exclamaciones del videasta, parecieran denotar una ausencia de p\u00e1nico. \r\n\r\nAlgunos transe\u00fantes se ven desconcertados, otros fotograf\u00edan a las personas que yacen en el suelo.\r\n\r\n<strong>Nadie interviene de verdad, como no sea un hombre que permanece junto a una de las v\u00edctimas. Los otros tres cuerpos est\u00e1n esparcidos, solitarios e inertes, entre las mesas y las sillas. <\/strong>\r\n\r\nUna mujer y su hija que pasaban en motocicleta expresan su extra\u00f1eza ante esta escena de guerra en pleno Par\u00eds.\r\n\r\nSe escucha: \"\u00a1No es posible!\", \"\u00a1es una masacre!\". Una quinta v\u00edctima, desplomada en tierra frente a una lavander\u00eda vecina, aparece tambi\u00e9n brevemente en la imagen, rodeada de transe\u00fantes impotentes y nerviosos. \r\n\r\nLuego de un minuto y 15 segundos, un polic\u00eda de civil llega a pie y comienza a alejar a los curiosos.\r\n\r\nNinguna de las v\u00edctimas es identificable. Una de ellas se mueve levemente y luego queda inm\u00f3vil. \"No se sabe si la gente est\u00e1 muerta\", dijo a AFP el autor de las im\u00e1genes, \"conmocionado\" por esta \"escena de guerra\" en el barrio parisino donde creci\u00f3.\r\n\r\nLa secuencia fue filmada \"veinte segundos\" despu\u00e9s del paso del auto del comando, seg\u00fan este ex fot\u00f3grafo, due\u00f1o de una galer\u00eda cercana. Luego de \"cuarenta segundos\" de disparos \"interminables\", tuvo el reflejo de salir a ver lo que pasaba, con filmadora en mano.\r\n\r\n<strong>\"Pens\u00e9 que era un juste de cuentas, pero hab\u00eda muertos por todas partes\" (...); \"demasiada, para ser un ajuste de cuentas\".<\/strong>\r\n\r\nRecuerda tambi\u00e9n haber visto a otro hombre muerto en un veh\u00edculo que pasaba por la calle de Faubourg-du-Temple, que no aparece en la imagen.\r\n\r\n\"Era atroz. Hace mucho tiempo que ya no hago fotograf\u00eda period\u00edstica y por eso no utilic\u00e9 la c\u00e1mara fotogr\u00e1fica, que dej\u00e9 colgada en mi hombro sin usar. Estaba aterrorizado\", relata.\r\n\r\n\"Se ve\u00eda cruzar luego patrulleros y ambulancias, pero no se deten\u00edan, aunque se les hiciera se\u00f1ales\" para que se detuvieran. \"Iban directamente a Le Carillon\", otro de los bares atacados.\r\n\r\nSeg\u00fan el videasta, los servicios de socorro terminaron por llegar \"cuatro o cinco minutos despu\u00e9s\".","post_author_id":"510"}]},"caja_tecnologia":{"destacados":[{"ID":2484742,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/aplicaciones-fantasmas-los-programas-en-que-los-jovenes-esconden-datos-sexuales.shtml","post_title":"Aplicaciones fantasmas: los programas en que los j\u00f3venes esconden sus datos &#8220;privados&#8221;","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484742-tapa_data_art_1215393-350x200.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484742-tapa_data_art_1215393-200x100.jpg"},"post_date":"2015-11-19 17:31:01","post_visitas":null,"extracto":"El esc\u00e1ndalo de sexting descubierto hace un par de semanas en un colegio de Colorado, Estados Unidos, gener\u00f3 una pol\u00e9mica en el cuerpo","content":"<strong>El esc\u00e1ndalo de sexting descubierto hace un par de semanas en un colegio de Colorado, Estados Unidos, gener\u00f3 una pol\u00e9mica en el cuerpo docente de la Escuela Secundaria de Canon City y en la comunidad entera de aquella localidad.<\/strong>\r\n\r\nEn aquella oportunidad al menos 100 alumnos de tan solo 12 a\u00f1os intercambiaron im\u00e1genes semidesnudos a trav\u00e9s de sus aparatos celulares. Tales im\u00e1genes subidas de todo los menores las guardaban en las denominadas aplicaciones fantasmas, lo que provoc\u00f3 que los adultos tardaran meses en dar con las fotograf\u00edas er\u00f3ticas.\r\n\r\nPero \u00bfqu\u00e9 son las aplicaciones fantasmas? tales programas tienen la apariencia de una app normal, similar a un administrador de m\u00fasica o una aplicaci\u00f3n para retocar im\u00e1genes. \r\n\r\nSeg\u00fan indica la cadena brit\u00e1nica<a href=\"http:\/\/www.bbc.com\/mundo\/noticias\/2015\/11\/151118_tecnologia_apps_fantasma_sexting_jg?ocid=socialflow_facebook\"> BBB Mundo<\/a>, al ingresar la contrase\u00f1a se accede de forma inmediata a las carpetas ocultas, en las cuales se pueden guardar im\u00e1genes y grabaciones que solo puede ingresar el usuario con una clave.\r\n\r\nExpertos en el \u00e1rea indican que estas app que han ido ganando terreno entre los j\u00f3venes se les conoce tambi\u00e9n como \"aplicaciones b\u00f3veda\",  y son utilizadas por los adolescentes para restringir que sus padres accedan a ciertos contenidos que ellos catalogan como \u201cpersonales\u201d.\r\n\r\nHay que indicar que tales aplicaciones existen en el mercado desde el 2012 y muchas de ellas son de car\u00e1cter gratuita, por eso es que muchos usuarios las descargan en sus celulares. Dentro de las m\u00e1s populares destacan Secret Calculator Folder Free y Calculator%, que tienen la apariencia de una calculadora y funcionan tal cual como un art\u00edculo para sacar cuentas.\r\n\r\n[caption id=\"attachment_2484802\" align=\"aligncenter\" width=\"600\" caption=\"Apple Store \"]<a href=\"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/aplicaciones-fantasmas-los-programas-en-que-los-jovenes-esconden-datos-sexuales.shtml\/151118043922-app624a\" rel=\"attachment wp-att-2484802\"><img src=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/151118043922_app624a.jpg\" alt=\"Apple Store \" title=\"Apple Store \" width=\"600\" height=\"337\" class=\"size-full wp-image-2484802\" \/><\/a>[\/caption]\r\n\r\nPara ocultar casi al 100% algunas im\u00e1genes, existen aplicaciones que tienen archivos secretos dentro de otros archivos y a las cuales los expertos denominan como caballos troyanos, porque aparentan ser algo que en el fondo no son, explic\u00f3 Steven Beaty, especialista en ciberseguridad y profesor de computaci\u00f3n de la Universidad Metropolitana de Denver en Colorado, quien a\u00f1adi\u00f3 que \u201ces muy dif\u00edcil diferenciar estas aplicaciones de programas normales\".\r\n\r\nDel mismo modo, el profesional exhorta a los padres a que se fijen en las aplicaciones que descargan sus hijos y ver cuales son las que se repiten, ya que esa puede ser una pista de que algo no est\u00e1 bien.\r\n\r\nAdem\u00e1s, el experto recomienda que los adultos controlen  las aplicaciones que compran sus hijos, accediendo a los portales de las tiendas Apple o Google, ya que es ah\u00ed donde conocer\u00e1n la verdadera funci\u00f3n del programa descargado, el cual tiene un acceso tan restringido que ni siquiera al conectar el celular con el computador es posible ver el contenido.\r\n\r\n<blockquote class=\"instagram-media\" data-instgrm-captioned data-instgrm-version=\"6\" style=\" background:#FFF; border:0; border-radius:3px; box-shadow:0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.5),0 1px 10px 0 rgba(0,0,0,0.15); margin: 1px; max-width:658px; padding:0; width:99.375%; width:-webkit-calc(100% - 2px); width:calc(100% - 2px);\"><div style=\"padding:8px;\"> <div style=\" background:#F8F8F8; line-height:0; margin-top:40px; padding:50.0% 0; text-align:center; width:100%;\"> <div style=\" background:url(data:image\/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAACwAAAAsCAMAAAApWqozAAAAGFBMVEUiIiI9PT0eHh4gIB4hIBkcHBwcHBwcHBydr+JQAAAACHRSTlMABA4YHyQsM5jtaMwAAADfSURBVDjL7ZVBEgMhCAQBAf\/\/42xcNbpAqakcM0ftUmFAAIBE81IqBJdS3lS6zs3bIpB9WED3YYXFPmHRfT8sgyrCP1x8uEUxLMzNWElFOYCV6mHWWwMzdPEKHlhLw7NWJqkHc4uIZphavDzA2JPzUDsBZziNae2S6owH8xPmX8G7zzgKEOPUoYHvGz1TBCxMkd3kwNVbU0gKHkx+iZILf77IofhrY1nYFnB\/lQPb79drWOyJVa\/DAvg9B\/rLB4cC+Nqgdz\/TvBbBnr6GBReqn\/nRmDgaQEej7WhonozjF+Y2I\/fZou\/qAAAAAElFTkSuQmCC); display:block; height:44px; margin:0 auto -44px; position:relative; top:-22px; width:44px;\"><\/div><\/div> <p style=\" margin:8px 0 0 0; padding:0 4px;\"> <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/p\/-HXUUPGwkf\/\" style=\" color:#000; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px; text-decoration:none; word-wrap:break-word;\" target=\"_blank\">\u00bfA qu\u00e9 edad piensas que los ni\u00f1os deben tener sus propios #celulares? #ClaveAlExito<\/a><\/p> <p style=\" color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px; margin-bottom:0; margin-top:8px; overflow:hidden; padding:8px 0 7px; text-align:center; text-overflow:ellipsis; white-space:nowrap;\">Una foto publicada por Univision Contigo (@unicontigo) el <time style=\" font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px;\" datetime=\"2015-11-15T18:11:53+00:00\">15 de Nov de 2015 a la(s) 10:11 PST<\/time><\/p><\/div><\/blockquote>\r\n<script async defer src=\"\/\/platform.instagram.com\/en_US\/embeds.js\"><\/script>\r\n\r\nComo una forma de tranquilizar a los padres, el profesional de la <em>Universidad Metropolitana de Denver<\/em> se\u00f1al\u00f3 que existen herramientas sofisticadas utilizadas por la polic\u00eda para acceder al contenido oculto de los tel\u00e9fonos, pero por ahora no est\u00e1n disponibles para el p\u00fablico general.\r\n\r\nFrente a este tema de inter\u00e9s general, las autoridades de  Colorado han asegurado que el caso de la escuela de Canon City no es aislado y que las \"aplicaciones fantasma\" son utilizadas por menores en todo EE.UU.\r\n\r\n<strong>Importante raz\u00f3n para que los padres tomen medidas en el cuidado de sus hijos y de el tipo de h\u00e1bitos que estos menores tienen con los celulares y computadores.<\/strong>","post_author_id":"834"}],"destacadosMovilPrincipal":[{"ID":2484742,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/aplicaciones-fantasmas-los-programas-en-que-los-jovenes-esconden-datos-sexuales.shtml","post_title":"Aplicaciones fantasmas: los programas en que los j\u00f3venes esconden sus datos &#8220;privados&#8221;","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484742-tapa_data_art_1215393-350x200.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484742-tapa_data_art_1215393-200x100.jpg"},"post_date":"2015-11-19 17:31:01","post_visitas":null,"extracto":"El esc\u00e1ndalo de sexting descubierto hace un par de semanas en un colegio de Colorado, Estados Unidos, gener\u00f3 una pol\u00e9mica en el cuerpo","content":"<strong>El esc\u00e1ndalo de sexting descubierto hace un par de semanas en un colegio de Colorado, Estados Unidos, gener\u00f3 una pol\u00e9mica en el cuerpo docente de la Escuela Secundaria de Canon City y en la comunidad entera de aquella localidad.<\/strong>\r\n\r\nEn aquella oportunidad al menos 100 alumnos de tan solo 12 a\u00f1os intercambiaron im\u00e1genes semidesnudos a trav\u00e9s de sus aparatos celulares. Tales im\u00e1genes subidas de todo los menores las guardaban en las denominadas aplicaciones fantasmas, lo que provoc\u00f3 que los adultos tardaran meses en dar con las fotograf\u00edas er\u00f3ticas.\r\n\r\nPero \u00bfqu\u00e9 son las aplicaciones fantasmas? tales programas tienen la apariencia de una app normal, similar a un administrador de m\u00fasica o una aplicaci\u00f3n para retocar im\u00e1genes. \r\n\r\nSeg\u00fan indica la cadena brit\u00e1nica<a href=\"http:\/\/www.bbc.com\/mundo\/noticias\/2015\/11\/151118_tecnologia_apps_fantasma_sexting_jg?ocid=socialflow_facebook\"> BBB Mundo<\/a>, al ingresar la contrase\u00f1a se accede de forma inmediata a las carpetas ocultas, en las cuales se pueden guardar im\u00e1genes y grabaciones que solo puede ingresar el usuario con una clave.\r\n\r\nExpertos en el \u00e1rea indican que estas app que han ido ganando terreno entre los j\u00f3venes se les conoce tambi\u00e9n como \"aplicaciones b\u00f3veda\",  y son utilizadas por los adolescentes para restringir que sus padres accedan a ciertos contenidos que ellos catalogan como \u201cpersonales\u201d.\r\n\r\nHay que indicar que tales aplicaciones existen en el mercado desde el 2012 y muchas de ellas son de car\u00e1cter gratuita, por eso es que muchos usuarios las descargan en sus celulares. Dentro de las m\u00e1s populares destacan Secret Calculator Folder Free y Calculator%, que tienen la apariencia de una calculadora y funcionan tal cual como un art\u00edculo para sacar cuentas.\r\n\r\n[caption id=\"attachment_2484802\" align=\"aligncenter\" width=\"600\" caption=\"Apple Store \"]<a href=\"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/aplicaciones-fantasmas-los-programas-en-que-los-jovenes-esconden-datos-sexuales.shtml\/151118043922-app624a\" rel=\"attachment wp-att-2484802\"><img src=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/151118043922_app624a.jpg\" alt=\"Apple Store \" title=\"Apple Store \" width=\"600\" height=\"337\" class=\"size-full wp-image-2484802\" \/><\/a>[\/caption]\r\n\r\nPara ocultar casi al 100% algunas im\u00e1genes, existen aplicaciones que tienen archivos secretos dentro de otros archivos y a las cuales los expertos denominan como caballos troyanos, porque aparentan ser algo que en el fondo no son, explic\u00f3 Steven Beaty, especialista en ciberseguridad y profesor de computaci\u00f3n de la Universidad Metropolitana de Denver en Colorado, quien a\u00f1adi\u00f3 que \u201ces muy dif\u00edcil diferenciar estas aplicaciones de programas normales\".\r\n\r\nDel mismo modo, el profesional exhorta a los padres a que se fijen en las aplicaciones que descargan sus hijos y ver cuales son las que se repiten, ya que esa puede ser una pista de que algo no est\u00e1 bien.\r\n\r\nAdem\u00e1s, el experto recomienda que los adultos controlen  las aplicaciones que compran sus hijos, accediendo a los portales de las tiendas Apple o Google, ya que es ah\u00ed donde conocer\u00e1n la verdadera funci\u00f3n del programa descargado, el cual tiene un acceso tan restringido que ni siquiera al conectar el celular con el computador es posible ver el contenido.\r\n\r\n<blockquote class=\"instagram-media\" data-instgrm-captioned data-instgrm-version=\"6\" style=\" background:#FFF; border:0; border-radius:3px; box-shadow:0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.5),0 1px 10px 0 rgba(0,0,0,0.15); margin: 1px; max-width:658px; padding:0; width:99.375%; width:-webkit-calc(100% - 2px); width:calc(100% - 2px);\"><div style=\"padding:8px;\"> <div style=\" background:#F8F8F8; line-height:0; margin-top:40px; padding:50.0% 0; text-align:center; width:100%;\"> <div style=\" background:url(data:image\/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAACwAAAAsCAMAAAApWqozAAAAGFBMVEUiIiI9PT0eHh4gIB4hIBkcHBwcHBwcHBydr+JQAAAACHRSTlMABA4YHyQsM5jtaMwAAADfSURBVDjL7ZVBEgMhCAQBAf\/\/42xcNbpAqakcM0ftUmFAAIBE81IqBJdS3lS6zs3bIpB9WED3YYXFPmHRfT8sgyrCP1x8uEUxLMzNWElFOYCV6mHWWwMzdPEKHlhLw7NWJqkHc4uIZphavDzA2JPzUDsBZziNae2S6owH8xPmX8G7zzgKEOPUoYHvGz1TBCxMkd3kwNVbU0gKHkx+iZILf77IofhrY1nYFnB\/lQPb79drWOyJVa\/DAvg9B\/rLB4cC+Nqgdz\/TvBbBnr6GBReqn\/nRmDgaQEej7WhonozjF+Y2I\/fZou\/qAAAAAElFTkSuQmCC); display:block; height:44px; margin:0 auto -44px; position:relative; top:-22px; width:44px;\"><\/div><\/div> <p style=\" margin:8px 0 0 0; padding:0 4px;\"> <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/p\/-HXUUPGwkf\/\" style=\" color:#000; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px; text-decoration:none; word-wrap:break-word;\" target=\"_blank\">\u00bfA qu\u00e9 edad piensas que los ni\u00f1os deben tener sus propios #celulares? #ClaveAlExito<\/a><\/p> <p style=\" color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px; margin-bottom:0; margin-top:8px; overflow:hidden; padding:8px 0 7px; text-align:center; text-overflow:ellipsis; white-space:nowrap;\">Una foto publicada por Univision Contigo (@unicontigo) el <time style=\" font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px;\" datetime=\"2015-11-15T18:11:53+00:00\">15 de Nov de 2015 a la(s) 10:11 PST<\/time><\/p><\/div><\/blockquote>\r\n<script async defer src=\"\/\/platform.instagram.com\/en_US\/embeds.js\"><\/script>\r\n\r\nComo una forma de tranquilizar a los padres, el profesional de la <em>Universidad Metropolitana de Denver<\/em> se\u00f1al\u00f3 que existen herramientas sofisticadas utilizadas por la polic\u00eda para acceder al contenido oculto de los tel\u00e9fonos, pero por ahora no est\u00e1n disponibles para el p\u00fablico general.\r\n\r\nFrente a este tema de inter\u00e9s general, las autoridades de  Colorado han asegurado que el caso de la escuela de Canon City no es aislado y que las \"aplicaciones fantasma\" son utilizadas por menores en todo EE.UU.\r\n\r\n<strong>Importante raz\u00f3n para que los padres tomen medidas en el cuidado de sus hijos y de el tipo de h\u00e1bitos que estos menores tienen con los celulares y computadores.<\/strong>","post_author_id":"834"}],"destacadosMovilSecundario":[{"ID":2484688,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/telegram-cierra-decena-de-chats-publicos-relacionados-a-isis.shtml","post_title":"Telegram cierra decena de chats p\u00fablicos relacionados a ISIS","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484688-telegram-350x200.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484688-telegram-200x100.jpg"},"post_date":"2015-11-19 17:02:29","post_visitas":null,"extracto":"Por a\u00f1os, Telegram se ha preciado de ser uno de los servicios de mensajer\u00eda m\u00e1s seguros en lo que aplicaciones m\u00f3viles se refiere. Pero","content":"<strong>Por a\u00f1os, Telegram se ha preciado de ser uno de los servicios de mensajer\u00eda m\u00e1s seguros en lo que aplicaciones m\u00f3viles se refiere. Pero no por ello, sus due\u00f1os avalan el uso negativo y positivo que de la herramienta se hace.<\/strong>\r\n\r\nEs as\u00ed como tras los atentados del pasado viernes en Par\u00eds, que dejaron m\u00e1s de 100 personas muertas, la aplicaci\u00f3n ha informado la eliminaci\u00f3n de una serie de chats relacionados a ISIS, grupo Estado Isl\u00e1mico (EI) o Daesh.\r\n\r\n\u201cNos ha inquietado conocer que el Estado Isl\u00e1mico ha estado utilizando los canales p\u00fablicos de Telegram para difundir su propaganda. Como respuesta, esta semana hemos bloqueado 78 canales relacionados con el EI en 12 idiomas\u201d, indic\u00f3 la firma en un comunicado recogido por <a href=\"http:\/\/www.europapress.es\/portaltic\/socialmedia\/noticia-telegram-cierra-80-canales-secretos-utilizados-estado-islamico-20151119094311.html\">Portaltic<\/a>.\r\n\r\nLa forma de difusi\u00f3n era a trav\u00e9s de chats p\u00fablico que Telegram implement\u00f3 desde hace unos meses. As\u00ed, un n\u00famero de usuarios que se suscrib\u00edan, lo usaban para recibir informaci\u00f3n de cualquier \u00edndole.\r\n\r\nPero tras informarse que a trav\u00e9s de ese medio un grupo de terroristas se habr\u00eda organizado para atacar a Francia, los creadores del servicio han aceptado la presi\u00f3n de las autoridades, que ven en esa aplicaci\u00f3n un servicio para la apolog\u00eda del terrorismo.\r\n\r\nEn septiembre, Pavel Durov, uno de los fundadores de Telegram, aseguraba que la privacidad ten\u00eda prioridad sobre otras \u201ccosas malas que puedan suceder, como es el caso del terrorismo\u201d. Pero eso parece haber cambiado con la decisi\u00f3n.\r\n\r\nA su vez, <strong>desde el grupo Estado Isl\u00e1mico ya habr\u00eda amenaza contra el ruso<\/strong>, pues han comenzado \"una guerra\" contra ellos, seg\u00fan ha publicado el analista de la Quilliam Foundation y experto en el EI, Charlie Winter.\r\n\r\n<blockquote class=\"twitter-tweet\" data-conversation=\"none\" lang=\"es\"><p lang=\"en\" dir=\"ltr\">Clarification from <a href=\"https:\/\/twitter.com\/telegram\">@telegram<\/a> \/ feedback from <a href=\"https:\/\/twitter.com\/hashtag\/IS?src=hash\">#IS<\/a>. <a href=\"https:\/\/t.co\/H9eAlavlyg\">pic.twitter.com\/H9eAlavlyg<\/a><\/p>&mdash; Charlie Winter (@charliewinter) <a href=\"https:\/\/twitter.com\/charliewinter\/status\/667058128266133504\">noviembre 18, 2015<\/a><\/blockquote>\r\n<script async src=\"\/\/platform.twitter.com\/widgets.js\" charset=\"utf-8\"><\/script>\r\n\r\n<strong>En Twitter, Durov ha aclarado que los chats secretos seguir\u00e1n siendo privados, no as\u00ed los canales p\u00fablicos, pues como su nombre lo indica, est\u00e1n abierto a todo p\u00fablico.<\/strong>\r\n\r\n<blockquote class=\"twitter-tweet\" lang=\"es\"><p lang=\"en\" dir=\"ltr\">Our policy is simple: privacy is paramount. Public channels, however, have nothing to do with privacy. ISIS public channels will be blocked.<\/p>&mdash; Pavel Durov (@durov) <a href=\"https:\/\/twitter.com\/durov\/status\/667412369094647810\">noviembre 19, 2015<\/a><\/blockquote>\r\n<script async src=\"\/\/platform.twitter.com\/widgets.js\" charset=\"utf-8\"><\/script>\r\n\r\n<strong>En Instagram en tanto, Durov solidariz\u00f3 con las v\u00edctimas y apunt\u00f3 tanto a los terroristas como a los pol\u00edticos franceses, de causar el ataque que hubo.<\/strong>\r\n\r\n\u201cMe uno en el luto por las v\u00edctimas de la ciudad m\u00e1s bonita del mundo. Creo que el gobierno franc\u00e9s es tan responsable como ISIS, porque sus pol\u00edticas y su falta de tacto nos han llevado a esta tragedia. Es una desgracia ver Par\u00eds en manos de unos socialistas cortos de miras, est\u00e1n arruinando un lugar precioso. Espero que dejen de hacer pol\u00edtica y que vuelvan a brillar como siempre. Segura, rica y preciosa. \u00a1Viva Francia!\u201d, escribi\u00f3.\r\n\r\n<center><blockquote class=\"instagram-media\" data-instgrm-version=\"6\" style=\" background:#FFF; border:0; border-radius:3px; box-shadow:0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.5),0 1px 10px 0 rgba(0,0,0,0.15); margin: 1px; max-width:658px; padding:0; width:99.375%; width:-webkit-calc(100% - 2px); width:calc(100% - 2px);\"><div style=\"padding:8px;\"> <div style=\" background:#F8F8F8; line-height:0; margin-top:40px; padding:55.7407407407% 0; text-align:center; width:100%;\"> <div style=\" background:url(data:image\/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAACwAAAAsCAMAAAApWqozAAAAGFBMVEUiIiI9PT0eHh4gIB4hIBkcHBwcHBwcHBydr+JQAAAACHRSTlMABA4YHyQsM5jtaMwAAADfSURBVDjL7ZVBEgMhCAQBAf\/\/42xcNbpAqakcM0ftUmFAAIBE81IqBJdS3lS6zs3bIpB9WED3YYXFPmHRfT8sgyrCP1x8uEUxLMzNWElFOYCV6mHWWwMzdPEKHlhLw7NWJqkHc4uIZphavDzA2JPzUDsBZziNae2S6owH8xPmX8G7zzgKEOPUoYHvGz1TBCxMkd3kwNVbU0gKHkx+iZILf77IofhrY1nYFnB\/lQPb79drWOyJVa\/DAvg9B\/rLB4cC+Nqgdz\/TvBbBnr6GBReqn\/nRmDgaQEej7WhonozjF+Y2I\/fZou\/qAAAAAElFTkSuQmCC); display:block; height:44px; margin:0 auto -44px; position:relative; top:-22px; width:44px;\"><\/div><\/div><p style=\" color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px; margin-bottom:0; margin-top:8px; overflow:hidden; padding:8px 0 7px; text-align:center; text-overflow:ellipsis; white-space:nowrap;\"><a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/p\/-MrPWGr7aL\/\" style=\" color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px; text-decoration:none;\" target=\"_blank\">Una foto publicada por Pavel Durov (@durov)<\/a> el <time style=\" font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px;\" datetime=\"2015-11-17T19:42:11+00:00\">17 de Nov de 2015 a la(s) 11:42 PST<\/time><\/p><\/div><\/blockquote>\r\n<script async defer src=\"\/\/platform.instagram.com\/en_US\/embeds.js\"><\/script><\/center>","post_author_id":"700"},{"ID":2484603,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/facebook-hara-desaparecer-a-tu-ex-cuando-informes-una-ruptura.shtml","post_title":"Facebook har\u00e1 desaparecer a tu ex cuando informes una ruptura","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484603-000_dv1573359-350x200.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484603-000_dv1573359-200x100.jpg"},"post_date":"2015-11-19 16:19:44","post_visitas":null,"extracto":"Facebook se nos ha puesto algo m\u00e1s inteligente y ubicado con las relaciones amorosas que sus usuarios declaran resonantemente en la red","content":"<strong>Facebook se nos ha puesto algo m\u00e1s inteligente y ubicado con las relaciones amorosas que sus usuarios declaran resonantemente en la red social.<\/strong>\r\n\r\nLo anterior ya que este jueves, la plataforma de Mark Zuckerberg ha anunciado una nueva herramienta para aquellos que rompen una relaci\u00f3n con otra persona, inscrita en la misma.\r\n\r\nSe trata de<strong> \"Take a break\", algo as\u00ed como \"toma un descanso\", que invitar\u00e1 a los usuarios a dejar de ver elementos de su antigua pareja<\/strong>. Ello ocurre cuando una persona que estaba en una relaci\u00f3n, cambie su estado a soltero.\r\n\r\n<img src=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/facebook-01.jpg\" alt=\"\" title=\"FACEBOOK-01\" width=\"600\" height=\"204\" class=\"aligncenter size-full wp-image-2484663\" \/>\r\n\r\nLa idea es que, <strong>al cambiar su situaci\u00f3n, Facebook ofrecer\u00e1 una serie de opciones para dejar de ver a esa persona<\/strong>, sea sus estados, fotos e inclusive, comentarios. Aunque claro, siempre estar\u00e1 la opci\u00f3n de verla, pero s\u00f3lo entrando a su perfil.\r\n\r\n<img src=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/twophones-730x586.jpg\" alt=\"\" title=\"twophones\" width=\"730\" height=\"586\" class=\"aligncenter size-large wp-image-2484642\" \/>\r\n\r\n<strong>Hasta ahora esta herramienta est\u00e1 funcionando experimentalmente en usuarios de Estados Unidos, y s\u00f3lo en su plataforma m\u00f3vil. Queda a la espera que en las pr\u00f3ximas semanas llegue a la totalidad de los m\u00e1s de 1.500 millones de usuarios.<\/strong>\r\n\r\n\r\n\r\n<blockquote>Esta opci\u00f3n de todas formas ya es posible, al dejar de seguir a una persona en Facebook (opci\u00f3n disponible en su perfil). El objetivo es no llegar a tener que eliminarla y bloquearla de tus contactos, que en ocasiones parece ser la mejor decisi\u00f3n.<\/blockquote>\r\n\r\n","post_author_id":"700"}],"posts":[{"ID":2484688,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/telegram-cierra-decena-de-chats-publicos-relacionados-a-isis.shtml","post_title":"Telegram cierra decena de chats p\u00fablicos relacionados a ISIS","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484688-telegram-105x76.jpg"},"post_date":"2015-11-19 17:02:29","post_visitas":null,"extracto":"Por a\u00f1os, Telegram se ha preciado de ser uno de los servicios de mensajer\u00eda m\u00e1s seguros en lo que aplicaciones m\u00f3viles se refiere. Pero","content":"<strong>Por a\u00f1os, Telegram se ha preciado de ser uno de los servicios de mensajer\u00eda m\u00e1s seguros en lo que aplicaciones m\u00f3viles se refiere. Pero no por ello, sus due\u00f1os avalan el uso negativo y positivo que de la herramienta se hace.<\/strong>\r\n\r\nEs as\u00ed como tras los atentados del pasado viernes en Par\u00eds, que dejaron m\u00e1s de 100 personas muertas, la aplicaci\u00f3n ha informado la eliminaci\u00f3n de una serie de chats relacionados a ISIS, grupo Estado Isl\u00e1mico (EI) o Daesh.\r\n\r\n\u201cNos ha inquietado conocer que el Estado Isl\u00e1mico ha estado utilizando los canales p\u00fablicos de Telegram para difundir su propaganda. Como respuesta, esta semana hemos bloqueado 78 canales relacionados con el EI en 12 idiomas\u201d, indic\u00f3 la firma en un comunicado recogido por <a href=\"http:\/\/www.europapress.es\/portaltic\/socialmedia\/noticia-telegram-cierra-80-canales-secretos-utilizados-estado-islamico-20151119094311.html\">Portaltic<\/a>.\r\n\r\nLa forma de difusi\u00f3n era a trav\u00e9s de chats p\u00fablico que Telegram implement\u00f3 desde hace unos meses. As\u00ed, un n\u00famero de usuarios que se suscrib\u00edan, lo usaban para recibir informaci\u00f3n de cualquier \u00edndole.\r\n\r\nPero tras informarse que a trav\u00e9s de ese medio un grupo de terroristas se habr\u00eda organizado para atacar a Francia, los creadores del servicio han aceptado la presi\u00f3n de las autoridades, que ven en esa aplicaci\u00f3n un servicio para la apolog\u00eda del terrorismo.\r\n\r\nEn septiembre, Pavel Durov, uno de los fundadores de Telegram, aseguraba que la privacidad ten\u00eda prioridad sobre otras \u201ccosas malas que puedan suceder, como es el caso del terrorismo\u201d. Pero eso parece haber cambiado con la decisi\u00f3n.\r\n\r\nA su vez, <strong>desde el grupo Estado Isl\u00e1mico ya habr\u00eda amenaza contra el ruso<\/strong>, pues han comenzado \"una guerra\" contra ellos, seg\u00fan ha publicado el analista de la Quilliam Foundation y experto en el EI, Charlie Winter.\r\n\r\n<blockquote class=\"twitter-tweet\" data-conversation=\"none\" lang=\"es\"><p lang=\"en\" dir=\"ltr\">Clarification from <a href=\"https:\/\/twitter.com\/telegram\">@telegram<\/a> \/ feedback from <a href=\"https:\/\/twitter.com\/hashtag\/IS?src=hash\">#IS<\/a>. <a href=\"https:\/\/t.co\/H9eAlavlyg\">pic.twitter.com\/H9eAlavlyg<\/a><\/p>&mdash; Charlie Winter (@charliewinter) <a href=\"https:\/\/twitter.com\/charliewinter\/status\/667058128266133504\">noviembre 18, 2015<\/a><\/blockquote>\r\n<script async src=\"\/\/platform.twitter.com\/widgets.js\" charset=\"utf-8\"><\/script>\r\n\r\n<strong>En Twitter, Durov ha aclarado que los chats secretos seguir\u00e1n siendo privados, no as\u00ed los canales p\u00fablicos, pues como su nombre lo indica, est\u00e1n abierto a todo p\u00fablico.<\/strong>\r\n\r\n<blockquote class=\"twitter-tweet\" lang=\"es\"><p lang=\"en\" dir=\"ltr\">Our policy is simple: privacy is paramount. Public channels, however, have nothing to do with privacy. ISIS public channels will be blocked.<\/p>&mdash; Pavel Durov (@durov) <a href=\"https:\/\/twitter.com\/durov\/status\/667412369094647810\">noviembre 19, 2015<\/a><\/blockquote>\r\n<script async src=\"\/\/platform.twitter.com\/widgets.js\" charset=\"utf-8\"><\/script>\r\n\r\n<strong>En Instagram en tanto, Durov solidariz\u00f3 con las v\u00edctimas y apunt\u00f3 tanto a los terroristas como a los pol\u00edticos franceses, de causar el ataque que hubo.<\/strong>\r\n\r\n\u201cMe uno en el luto por las v\u00edctimas de la ciudad m\u00e1s bonita del mundo. Creo que el gobierno franc\u00e9s es tan responsable como ISIS, porque sus pol\u00edticas y su falta de tacto nos han llevado a esta tragedia. Es una desgracia ver Par\u00eds en manos de unos socialistas cortos de miras, est\u00e1n arruinando un lugar precioso. Espero que dejen de hacer pol\u00edtica y que vuelvan a brillar como siempre. Segura, rica y preciosa. \u00a1Viva Francia!\u201d, escribi\u00f3.\r\n\r\n<center><blockquote class=\"instagram-media\" data-instgrm-version=\"6\" style=\" background:#FFF; border:0; border-radius:3px; box-shadow:0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.5),0 1px 10px 0 rgba(0,0,0,0.15); margin: 1px; max-width:658px; padding:0; width:99.375%; width:-webkit-calc(100% - 2px); width:calc(100% - 2px);\"><div style=\"padding:8px;\"> <div style=\" background:#F8F8F8; line-height:0; margin-top:40px; padding:55.7407407407% 0; text-align:center; width:100%;\"> <div style=\" background:url(data:image\/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAACwAAAAsCAMAAAApWqozAAAAGFBMVEUiIiI9PT0eHh4gIB4hIBkcHBwcHBwcHBydr+JQAAAACHRSTlMABA4YHyQsM5jtaMwAAADfSURBVDjL7ZVBEgMhCAQBAf\/\/42xcNbpAqakcM0ftUmFAAIBE81IqBJdS3lS6zs3bIpB9WED3YYXFPmHRfT8sgyrCP1x8uEUxLMzNWElFOYCV6mHWWwMzdPEKHlhLw7NWJqkHc4uIZphavDzA2JPzUDsBZziNae2S6owH8xPmX8G7zzgKEOPUoYHvGz1TBCxMkd3kwNVbU0gKHkx+iZILf77IofhrY1nYFnB\/lQPb79drWOyJVa\/DAvg9B\/rLB4cC+Nqgdz\/TvBbBnr6GBReqn\/nRmDgaQEej7WhonozjF+Y2I\/fZou\/qAAAAAElFTkSuQmCC); display:block; height:44px; margin:0 auto -44px; position:relative; top:-22px; width:44px;\"><\/div><\/div><p style=\" color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px; margin-bottom:0; margin-top:8px; overflow:hidden; padding:8px 0 7px; text-align:center; text-overflow:ellipsis; white-space:nowrap;\"><a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/p\/-MrPWGr7aL\/\" style=\" color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px; text-decoration:none;\" target=\"_blank\">Una foto publicada por Pavel Durov (@durov)<\/a> el <time style=\" font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px;\" datetime=\"2015-11-17T19:42:11+00:00\">17 de Nov de 2015 a la(s) 11:42 PST<\/time><\/p><\/div><\/blockquote>\r\n<script async defer src=\"\/\/platform.instagram.com\/en_US\/embeds.js\"><\/script><\/center>","post_author_id":"700"},{"ID":2484603,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/facebook-hara-desaparecer-a-tu-ex-cuando-informes-una-ruptura.shtml","post_title":"Facebook har\u00e1 desaparecer a tu ex cuando informes una ruptura","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484603-000_dv1573359-105x76.jpg"},"post_date":"2015-11-19 16:19:44","post_visitas":null,"extracto":"Facebook se nos ha puesto algo m\u00e1s inteligente y ubicado con las relaciones amorosas que sus usuarios declaran resonantemente en la red","content":"<strong>Facebook se nos ha puesto algo m\u00e1s inteligente y ubicado con las relaciones amorosas que sus usuarios declaran resonantemente en la red social.<\/strong>\r\n\r\nLo anterior ya que este jueves, la plataforma de Mark Zuckerberg ha anunciado una nueva herramienta para aquellos que rompen una relaci\u00f3n con otra persona, inscrita en la misma.\r\n\r\nSe trata de<strong> \"Take a break\", algo as\u00ed como \"toma un descanso\", que invitar\u00e1 a los usuarios a dejar de ver elementos de su antigua pareja<\/strong>. Ello ocurre cuando una persona que estaba en una relaci\u00f3n, cambie su estado a soltero.\r\n\r\n<img src=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/facebook-01.jpg\" alt=\"\" title=\"FACEBOOK-01\" width=\"600\" height=\"204\" class=\"aligncenter size-full wp-image-2484663\" \/>\r\n\r\nLa idea es que, <strong>al cambiar su situaci\u00f3n, Facebook ofrecer\u00e1 una serie de opciones para dejar de ver a esa persona<\/strong>, sea sus estados, fotos e inclusive, comentarios. Aunque claro, siempre estar\u00e1 la opci\u00f3n de verla, pero s\u00f3lo entrando a su perfil.\r\n\r\n<img src=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/twophones-730x586.jpg\" alt=\"\" title=\"twophones\" width=\"730\" height=\"586\" class=\"aligncenter size-large wp-image-2484642\" \/>\r\n\r\n<strong>Hasta ahora esta herramienta est\u00e1 funcionando experimentalmente en usuarios de Estados Unidos, y s\u00f3lo en su plataforma m\u00f3vil. Queda a la espera que en las pr\u00f3ximas semanas llegue a la totalidad de los m\u00e1s de 1.500 millones de usuarios.<\/strong>\r\n\r\n\r\n\r\n<blockquote>Esta opci\u00f3n de todas formas ya es posible, al dejar de seguir a una persona en Facebook (opci\u00f3n disponible en su perfil). El objetivo es no llegar a tener que eliminarla y bloquearla de tus contactos, que en ocasiones parece ser la mejor decisi\u00f3n.<\/blockquote>\r\n\r\n","post_author_id":"700"},{"ID":2484237,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/en-un-anno-instagram-duplico-sus-usuarios-en-india-el-segundo-pais-mas-poblado-del-mundo.shtml","post_title":"En un a\u00f1o Instagram duplic\u00f3 sus usuarios en India, el segundo pa\u00eds m\u00e1s poblado del mundo","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484237-captura-de-pantalla-de-2015-11-19-151459-105x76.jpg"},"post_date":"2015-11-19 15:34:32","post_visitas":null,"extracto":"El creciente inter\u00e9s por internet que existe en la India ha provocado que cada vez sus habitantes utilicen con mayor frecuencia sus","content":"<strong>El creciente inter\u00e9s por internet que existe en la India ha provocado que cada vez sus habitantes utilicen con mayor frecuencia sus programas y aplicaciones.<\/strong>\r\n\r\nIndia se convirti\u00f3 en uno de los pa\u00edses con mayor cantidad de usuarios de la web, <strong>gracias a los <a href=\"http:\/\/www.internetworldstats.com\/asia.htm#in\">354 millones<\/a> de hind\u00faes que utilizan esta tecnolog\u00eda.<\/strong>\r\n\r\nEsto se traduce en un mayor uso de las opciones que internet ofrece. <strong>Es el caso de Instagram, red social en la cual los usuarios pueden subir sus im\u00e1genes con efectos de edici\u00f3n, y compartirlas a trav\u00e9s de otras plataformas como Facebook, Twitter y Flickr, entre otras.<\/strong> Mark Zuckerberg puede estar feliz.\r\n\r\nSeg\u00fan report\u00f3 <a href=\"http:\/\/economictimes.indiatimes.com\/tech\/internet\/active-userbase-in-india-doubles-in-one-year-instagram\/articleshow\/49831146.cms\">The Economical Times<\/a>, Instagram (que en el 2012 fue comprada por Facebook en alrededor de un bill\u00f3n de d\u00f3lares) <strong>duplic\u00f3 su cantidad de usuarios activos en India desde septiembre de 2014 hasta septiembre del presente a\u00f1o.<\/strong>\r\n\r\n<strong>\"Instagram ha obtenido una inmensa popularidad y las personas lo utilizan como forma de expresi\u00f3n\"<\/strong> se\u00f1al\u00f3 el director de Facebook en India, <a href=\"http:\/\/www.cnet.com\/news\/instagram-doubles-its-active-users-in-india-in-a-year\/\">Kirthiga Reddy<\/a>, a los medios de su pa\u00eds. De acuerdo al <a href=\"http:\/\/www.censusindia.gov.in\/\">ministerio del interior de India<\/a>, el pa\u00eds tiene mil 210 millones de habitantes.\r\n\r\nEl n\u00famero exacto de usuarios de Instagram en esta naci\u00f3n no ha sido divulgado, sin embargo en septiembre la <a href=\"http:\/\/blog.instagram.com\/post\/129662501137\/150922-400million\">compa\u00f1\u00eda<\/a> anunci\u00f3 que ten\u00eda 400 millones de usuarios a nivel mundial, de los cuales <strong>el 75% vive fuera de los Estados Unidos.<\/strong>\r\n\r\n[caption id=\"attachment_2484483\" align=\"aligncenter\" width=\"586\" caption=\"Azamara Club Cruises | Twitter\"]<img src=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/captura-de-pantalla-de-2015-11-19-151758.png\" alt=\"Azamara Club Cruises | Twitter\" title=\"Azamara Club Cruises | Twitter\" width=\"586\" height=\"439\" class=\"size-full wp-image-2484483\" \/>[\/caption]\r\n\r\nDe acuerdo a un <a href=\"http:\/\/www.iamai.in\/media\/details\/4486\">reporte<\/a> de la consultora <a href=\"http:\/\/www.imrbint.com\/\">Indian Market Research Bureau<\/a> y de <a href=\"http:\/\/www.iamai.in\/\">Internet & Mobile Association of India (IAMAI)<\/a>, se estima que para diciembre India tendr\u00e1 402 millones de beneficiarios de internet.\r\n\r\nSi la investigaci\u00f3n es correcta, <strong>el populoso pa\u00eds se transformar\u00e1 en el segundo a nivel mundial en cantidad de usuarios,<\/strong> s\u00f3lo por detr\u00e1s de China que cuenta con 600 millones de sus residentes conectados de forma regular a la web.\r\n\r\n","post_author_id":"896"},{"ID":2484479,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/joven-de-21-anos-fue-detenido-por-hackear-sistemas-de-vtr.shtml","post_title":"VTR sufre el hackeo de su sistema por estudiante de 21 a\u00f1os: fue detenido","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484479-captura-de-pantalla-2015-11-19-a-las-3-22-54-p-m--105x76.jpg"},"post_date":"2015-11-19 15:23:49","post_visitas":null,"extracto":"La Brigada Investigadora del Cibercrimen de la PDI de Valpara\u00edso, detuvo a un estudiante universitario de 21 a\u00f1os, que se dedicaba sabotear","content":"<strong>La Brigada Investigadora del Cibercrimen de la PDI de Valpara\u00edso, detuvo a un estudiante universitario de 21 a\u00f1os, que se dedicaba sabotear el sistema inform\u00e1tico de VTR, provocando p\u00e9rdidas por m\u00e1s de 120 millones de pesos.<\/strong>\r\n\r\nSeg\u00fan explic\u00f3 el subprefecto Charles Vignes, Jefe de la Brigada del Cibercrimen de Valpara\u00edso, el sujeto modificaba  boletas y falsificaba los  despachos de D-BOX, entre otras acciones fraudulentas que realizaba desde su computador personal.\r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/ew19_ciber1.mp3]\r\n\r\nPor su parte Osvaldo Ossand\u00f3n, fiscal adjunto de la Fiscal\u00eda de Valpara\u00edso, se\u00f1al\u00f3 que <strong>el imputado ser\u00e1 formalizado por los delitos de estafa y fraude inform\u00e1tico<\/strong>, arriesgando una pena de 541 d\u00edas a 3 a\u00f1os de presidio por cada delito, sin embargo al tener car\u00e1cter de reiterado las penas podr\u00eda llegar hasta los 5 a\u00f1os y un d\u00eda por cada delito.\r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/ew19_ciber2.mp3]\r\n\r\nEl fiscal a\u00f1adi\u00f3 que el hombre se contactaba con los clientes a trav\u00e9s de las redes sociales donde ofrec\u00eda la instalaci\u00f3n de servicio como canales HD a un costo menor, los que habilitaba ingresando ilegalmente a la plataforma de la empresa, hackeando el sistema.","post_author_id":"700"}]},"caja_economia":{"destacada_principal":{"results":[{"ID":2484099,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/vuelve-a-caer-precio-del-cobre-y-alcanza-su-valor-mas-bajo-desde-2009.shtml","post_title":"Por und\u00e9cima sesi\u00f3n consecutiva vuelve a caer el precio del cobre ","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484099-minacrobre-340x170.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484099-minacrobre-340x170.jpg"},"post_date":"2015-11-19 13:01:07","post_visitas":null,"extracto":"Por und\u00e9cima sesi\u00f3n consecutiva cay\u00f3 el precio del cobre en la bolsa de metales de Londres.\r\n\r\nCabe consignar que el metal rojo","content":"<strong>Por und\u00e9cima sesi\u00f3n consecutiva cay\u00f3 el precio del cobre en la bolsa de metales de Londres.<\/strong>\r\n\r\nCabe consignar que el metal rojo alcanz\u00f3 su nivel m\u00e1s bajo desde el 26 de mayo de 2009.\r\n\r\nHoy la libra cerr\u00f3 en 2,0911 d\u00f3lares, lo que implica una baja de 1,2% respecto a los US$ 2,1178 la libra que cerr\u00f3 durante este mi\u00e9rcoles. En el a\u00f1o, el metal ha perdido 27% y en lo que va corrido de noviembre 10,2%.\r\n\r\nDe acuerdo al analista de mercados de Forex Chile, Ricardo Bustamante, la ca\u00edda en el precio del cobre se da en medio del pesimismo con respecto al dinamismo macroecon\u00f3mico de China, seg\u00fan consigna el <a href=\"https:\/\/www.df.cl\/noticias\/mercados\/commodities\/continua-el-rally-bajista-del-cobre-cae-por-undecima-sesion-consecutiva\/2015-11-19\/105318.html\">Diario Financiero.<\/a>\r\n\r\n[caption id=\"attachment_2484201\" align=\"aligncenter\" width=\"669\" caption=\"Ca\u00edda del cobre en los \u00faltimos siete d\u00edas | Cochilco\"]<img src=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/cobre_graficocochilco1.jpg\" alt=\"Ca\u00edda del cobre en los \u00faltimos siete d\u00edas | Cochilco\" title=\"Ca\u00edda del cobre en los \u00faltimos siete d\u00edas | Cochilco\" width=\"669\" height=\"322\" class=\"size-full wp-image-2484201\" \/>[\/caption]\r\n\r\n","post_author_id":"759"}]},"otras_destacadas_movil":{"results":[{"ID":2482954,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/18\/bencinas-caen-hasta-54-por-litro-a-partir-de-este-jueves.shtml","post_title":"Bencinas caen hasta $5,4 por litro a partir de este jueves","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2482954-a_uno_275163-135x90.jpg"},"post_date":"2015-11-18 17:58:59","post_visitas":null,"extracto":"La Empresa Nacional del Petr\u00f3leo (ENAP) inform\u00f3 la variaci\u00f3n en los precios de los combustibles, que regir\u00e1 a partir de este jueves 19 de","content":"<strong>La Empresa Nacional del Petr\u00f3leo (ENAP) inform\u00f3 la variaci\u00f3n en los precios de los combustibles, que regir\u00e1 a partir de este jueves 19 de noviembre.<\/strong>\r\n\r\nSeg\u00fan la compa\u00f1\u00eda, la gasolina de 93 octanos tendr\u00e1 una disminuci\u00f3n de $5,4, mientras que la de 97 bajar\u00e1 en $4,6 respecto a la semana anterior, acumulando tres meses de bajas.\r\n\r\nEn tanto, el di\u00e9sel esta semana sufrir\u00e1 un aumento de $5,4 y el kerosene subir\u00e1 su valor en $3,4.\r\n\r\nEstas variaciones referenciales regir\u00e1n durante la semana del 19 al 25 de noviembre de 2015.\r\n\r\nCon esta variaci\u00f3n, las bencinas completan 13 semanas de baja consecutivas.\r\n\r\n[caption id=\"attachment_2482968\" align=\"alignnone\" width=\"684\" caption=\"ENAP\"]<a href=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/bencinas.png\"><img src=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/bencinas.png\" alt=\"ENAP\" title=\"ENAP\" width=\"684\" height=\"234\" class=\"size-full wp-image-2482968\" \/><\/a>[\/caption]","post_author_id":"510"},{"ID":2482094,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/18\/precio-del-cobre-nuevamente-cae-y-su-valor-es-el-mas-bajo-en-mas-de-6-anos.shtml","post_title":"Precio del cobre nuevamente cae y su valor es el m\u00e1s bajo en m\u00e1s de 6 a\u00f1os","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2482094-codelcoflickr823645623478954238524325-135x90.jpg"},"post_date":"2015-11-18 12:38:38","post_visitas":null,"extracto":"La d\u00e9cima ca\u00edda consecutiva acumul\u00f3 el cobre este mi\u00e9rcoles en la Bolsa de Metales de Londres y lleg\u00f3 a un nuevo valor m\u00ednimo en seis","content":"<strong>La d\u00e9cima ca\u00edda consecutiva acumul\u00f3 el cobre este mi\u00e9rcoles en la Bolsa de Metales de Londres y lleg\u00f3 a un nuevo valor m\u00ednimo en seis a\u00f1os y medio.<\/strong>\r\n\r\nEl metal rojo baj\u00f3 0,66 por ciento y se cotiz\u00f3 en 2 d\u00f3lares con 11 centavos la libra (poco m\u00e1s de 1.500 pesos chilenos).\r\n\r\nEste es el valor m\u00e1s bajo desde el 28 de mayo de 2009.\r\n","post_author_id":"485"}]},"otras_destacadas":{"results":[{"ID":2482954,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/18\/bencinas-caen-hasta-54-por-litro-a-partir-de-este-jueves.shtml","post_title":"Bencinas caen hasta $5,4 por litro a partir de este jueves","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2482954-a_uno_275163-135x90.jpg"},"post_date":"2015-11-18 17:58:59","post_visitas":null,"extracto":"La Empresa Nacional del Petr\u00f3leo (ENAP) inform\u00f3 la variaci\u00f3n en los precios de los combustibles, que regir\u00e1 a partir de este jueves 19 de","content":"<strong>La Empresa Nacional del Petr\u00f3leo (ENAP) inform\u00f3 la variaci\u00f3n en los precios de los combustibles, que regir\u00e1 a partir de este jueves 19 de noviembre.<\/strong>\r\n\r\nSeg\u00fan la compa\u00f1\u00eda, la gasolina de 93 octanos tendr\u00e1 una disminuci\u00f3n de $5,4, mientras que la de 97 bajar\u00e1 en $4,6 respecto a la semana anterior, acumulando tres meses de bajas.\r\n\r\nEn tanto, el di\u00e9sel esta semana sufrir\u00e1 un aumento de $5,4 y el kerosene subir\u00e1 su valor en $3,4.\r\n\r\nEstas variaciones referenciales regir\u00e1n durante la semana del 19 al 25 de noviembre de 2015.\r\n\r\nCon esta variaci\u00f3n, las bencinas completan 13 semanas de baja consecutivas.\r\n\r\n[caption id=\"attachment_2482968\" align=\"alignnone\" width=\"684\" caption=\"ENAP\"]<a href=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/bencinas.png\"><img src=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/bencinas.png\" alt=\"ENAP\" title=\"ENAP\" width=\"684\" height=\"234\" class=\"size-full wp-image-2482968\" \/><\/a>[\/caption]","post_author_id":"510"},{"ID":2482094,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/18\/precio-del-cobre-nuevamente-cae-y-su-valor-es-el-mas-bajo-en-mas-de-6-anos.shtml","post_title":"Precio del cobre nuevamente cae y su valor es el m\u00e1s bajo en m\u00e1s de 6 a\u00f1os","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2482094-codelcoflickr823645623478954238524325-135x90.jpg"},"post_date":"2015-11-18 12:38:38","post_visitas":null,"extracto":"La d\u00e9cima ca\u00edda consecutiva acumul\u00f3 el cobre este mi\u00e9rcoles en la Bolsa de Metales de Londres y lleg\u00f3 a un nuevo valor m\u00ednimo en seis","content":"<strong>La d\u00e9cima ca\u00edda consecutiva acumul\u00f3 el cobre este mi\u00e9rcoles en la Bolsa de Metales de Londres y lleg\u00f3 a un nuevo valor m\u00ednimo en seis a\u00f1os y medio.<\/strong>\r\n\r\nEl metal rojo baj\u00f3 0,66 por ciento y se cotiz\u00f3 en 2 d\u00f3lares con 11 centavos la libra (poco m\u00e1s de 1.500 pesos chilenos).\r\n\r\nEste es el valor m\u00e1s bajo desde el 28 de mayo de 2009.\r\n","post_author_id":"485"},{"ID":2481739,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/18\/presidenta-bachelet-pidio-acercar-acuerdo-economico-tpp-a-la-gente.shtml","post_title":"Presidenta Bachelet pidi\u00f3 acercar acuerdo econ\u00f3mico TPP a la gente","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2481739-a_uno_604500-e1447856657125-135x90.jpg"},"post_date":"2015-11-18 11:22:47","post_visitas":null,"extracto":"El canciller Heraldo Mu\u00f1oz, confirm\u00f3 a trav\u00e9s de un comunicado oficial que la presidenta Michelle Bachelet intervino durante la primera","content":"<strong>El canciller Heraldo Mu\u00f1oz, confirm\u00f3 a trav\u00e9s de un comunicado oficial que la presidenta Michelle Bachelet intervino durante la primera reuni\u00f3n de jefes de Estado o de Gobierno, que forman parte del Acuerdo Estrat\u00e9gico Trans-Pac\u00edfico de Asociaci\u00f3n Econ\u00f3mica, TPP en su sigla en ingl\u00e9s, que se desarroll\u00f3 en Manila, Filipinas, en el marco de la cumbre de la APEC. <\/strong>\r\n\r\nReuni\u00f3n en que el presidente de los Estados Unidos, Barack Obama, propuso el 4 de febrero como fecha para firmar en Nueva Zelandia el acuerdo, lo cual fue aprobado por todos los presentes. \r\n\r\nEn esa l\u00ednea Bachelet intervino solicitando a sus pares la necesidad de acercar este acuerdo econ\u00f3mico, que recordemos deja fuera a China, a la gente, esto a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n de puestos de trabajo y por ende prosperidad. \r\n\r\nEl ministro Mu\u00f1oz explic\u00f3 que \"Fue una buena reuni\u00f3n sobre el TPP. Se acord\u00f3 una propuesta del Presidente Obama de firmar el acuerdo el 4 de febrero en Nueva Zelandia.\r\n\r\nLa Presidenta intervino sobre la necesidad de subrayar los beneficios para la gente de este acuerdo en t\u00e9rminos de generar empleo y prosperidad.\r\n\r\nTodos coincidieron en se\u00f1alar la importancia de los respectivos procesos legislativos\u201d, se\u00f1al\u00f3.\r\n\r\nEn tanto desde la Presidencia de la Rep\u00fablica, departamento de prensa, evitaron entregar alguna informaci\u00f3n oficial sobre la reuni\u00f3n, asegurando que no hab\u00eda conversado con la mandataria. ","post_author_id":"644"}]},"noticias":{"results":[{"ID":2484418,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/estadounidenses-podran-usar-tarjeta-de-debito-en-cuba.shtml","post_title":"Estadounidenses podr\u00e1n usar tarjeta de d\u00e9bito en Cuba","images":[],"post_date":"2015-11-19 15:04:02","post_visitas":null,"extracto":"Un banco estadounidense anunci\u00f3 este jueves que a partir de ahora ofrecer\u00e1 el uso de tarjetas de d\u00e9bito para norteamericanos en Cuba, la","content":"<strong>Un banco estadounidense anunci\u00f3 este jueves que a partir de ahora ofrecer\u00e1 el uso de tarjetas de d\u00e9bito para norteamericanos en Cuba, la primera vez que esto ocurrir\u00e1 desde que ambos pa\u00edses iniciaron un deshielo hace casi un a\u00f1o.<\/strong>\r\n\r\nEl banco Stonegate inform\u00f3 que los estadounidenses podr\u00e1n usar su tarjeta de d\u00e9bito MasterCard en hoteles, restaurantes y otros negocios de la isla que permitan su uso.\r\n\r\nYa en enero, poco m\u00e1s de un mes despu\u00e9s de anunciarse la normalizaci\u00f3n de relaciones, MasterCard y American Express anunciaron que permitir\u00edan usar en Cuba sus tarjetas de cr\u00e9dito emitidas en Estados Unidos.\r\n\r\n<strong>El uso de tarjetas en Cuba forma parte de la flexibilizaciones del embargo estadounidense que el presidente Barack Obama anunci\u00f3 luego del hist\u00f3rico acercamiento entre Estados Unidos y Cuba, hasta ese momento ac\u00e9rrimos enemigos, el 17 de diciembre de 2014.<\/strong>\r\n\r\n\"Este es otro paso para aliviar el peso de los viajeros estadounidenses que deben llevar efectivo cuando van a Cuba y otro paso en la normalizaci\u00f3n de las relaciones comerciales entre ambos pa\u00edses\", se\u00f1al\u00f3 el presidente de Stonegate, Dave Seleski.\r\n\r\n<strong>Para adquirir la tarjeta de d\u00e9bito, los estadounidenses deben demostrar que viajar\u00e1n a Cuba bajo una de las doce categor\u00edas permitidas actualmente, que incluyen razones familiares, investigaciones profesionales o actividades period\u00edsticas.<\/strong>\r\n\r\nAunque el turismo sigue prohibido por el embargo norteamericano, empresas que organizan viajes de estadounidenses a Cuba bajo las 12 categor\u00edas y empresas de vuelos ch\u00e1rter a la isla han registrado desde el inicio del acercamiento una escalada de la demanda.\r\n\r\n<h2>Apertura a cuentagotas <\/h2>\r\n\r\n<strong>Por lo pronto, la tarjeta de d\u00e9bito podr\u00e1 ser usada solo para compras o pago de servicios. Stonegate espera que pueda comenzar a utilizarse en cajeros autom\u00e1ticos a partir de 2016.<\/strong>\r\n\r\nStonegate, un peque\u00f1o banco con sede en Pompano Beach, Florida (sureste de EEUU), ha estado a la vanguardia del proceso de acercamiento entre Estados Estados Unidos y Cuba.\r\n\r\nEn mayo acept\u00f3 abrir una cuenta al Consulado cubano en Washington, que estuvo m\u00e1s de un a\u00f1o con problemas para funcionar debido a que ning\u00fan banco aceptaba su cuenta por temor a sufrir sanciones del gobierno, en virtud del embargo a la isla de r\u00e9gimen comunista vigente desde 1962.\r\n\r\nLuego, pocos d\u00edas despu\u00e9s de que Washington y La Habana restablecieran sus relaciones diplom\u00e1ticas el 20 de julio, Stonebank se convirti\u00f3 en el primer banco estadounidense en firmar un acuerdo para realizar transacciones financieras entre ambos pa\u00edses.\r\n\r\n<strong>MasterCard, que particip\u00f3 en una visita a Cuba de un grupo de empresarios junto al gobernador de Nueva York, Andrew Cuomo, en abril pasado, se congratul\u00f3 por el anuncio de este jueves.<\/strong>\r\n\r\n\"A medida de que la infraestructura siga desarroll\u00e1ndose en la isla, este tipo de avances le da vigor al esfuerzo colectivo (...) de ofrecer a nuestros usuarios una v\u00eda conveniente y segura para pagar en Cuba\", dijo Jeff Wilson, directivo de MasterCard.\r\n\r\nDesde el hist\u00f3rico anuncio de diciembre de 2014, el gobierno de Obama ha emitido decretos administrativos que remueven algunas restricciones al comercio bilateral, las operaciones de empresas estadounidenses en Cuba y los viajes a la isla.\r\n\r\nPero pr\u00e1cticamente toda relaci\u00f3n comercial entre ambos pa\u00edses sigue estando restringida por el embargo, que solo puede ser levantado por el Congreso estadounidense, controlado actualmente por la oposici\u00f3n republicana.","post_author_id":"151"},{"ID":2484199,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/concejo-municipal-de-tome-rechaza-proyecto-de-terminal-de-gas-natural.shtml","post_title":"Concejo Municipal de Tom\u00e9 rechaza controvertido proyecto de terminal de gas natural","images":[],"post_date":"2015-11-19 13:42:08","post_visitas":null,"extracto":"En sesi\u00f3n extraordinaria celebrada esta ma\u00f1ana el Concejo Municipal de Tom\u00e9 expres\u00f3 su rechazo al proyecto de un terminal de Gas Natural","content":"<strong>En sesi\u00f3n extraordinaria celebrada esta ma\u00f1ana el Concejo Municipal de Tom\u00e9 expres\u00f3 su rechazo al proyecto de un terminal de Gas Natural frente a Lirqu\u00e9n y cuyos impactos creen les tocar\u00e1 tambi\u00e9n de manera importante.<\/strong> \r\n\r\nLa postura contraria del municipio a la iniciativa ya hab\u00eda sido expresada en las observaciones que hizo de manera formal al proyecto en el marco del Estudio de Impacto Ambiental.\r\n\r\nEn esta oportunidad, el concejo escuch\u00f3 presentaciones del bi\u00f3logo marino de la Universidad de Concepci\u00f3n, Hugo Arancibia y de la coordinadora tomecina contra el proyecto.\r\n\r\nSeg\u00fan explic\u00f3 la alcaldesa Ivonne Rivas, har\u00e1n saber a la propia empresa BioBiogenera, y tambi\u00e9n al gobierno, el rechazo de Tom\u00e9 al terminal de regasificaci\u00f3n. \r\n\r\n[audio:\/2015\/11\/cr19_rechazo.mp3] \r\n\r\nLa jefa comunal record\u00f3 que ha habido una fuerte inversi\u00f3n del Estado y de privados en la comuna, que han cambiado la cara a Tom\u00e9. En este sentido, sienten que la instalaci\u00f3n de este terminal atenta contra un esfuerzo de a\u00f1os.\r\n\r\nEl rechazo del municipio de Tom\u00e9 se suma al anuncio que hizo tambi\u00e9n esta semana el alcalde de Penco, quien convocar\u00e1 una consulta ciudadana para que los habitantes se expresen en torno al pol\u00e9mico proyecto. ","post_author_id":"189"},{"ID":2482549,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/18\/the-economist-explica-por-que-un-gigante-nacional-brilla-en-medio-de-debacle-sudamericano.shtml","post_title":"The Economist explica por qu\u00e9 un gigante nacional brilla en medio de debacle sudamericano","images":[],"post_date":"2015-11-18 20:09:05","post_visitas":null,"extracto":"The Economist ha puesto sus ojos nuevamente en la econom\u00eda chilena, esta vez no para criticar gestiones de \u00edndole gubernamental","content":"<strong>The Economist ha puesto sus ojos nuevamente en la econom\u00eda chilena, esta vez no para criticar gestiones de \u00edndole gubernamental relacionadas con econom\u00eda, sino para analizar \" lo bien que ha jugado\" una de las compa\u00f1\u00edas de retail m\u00e1s grandes de nuestro pa\u00eds en el mercado sudamericano. Se trata de Falabella, que seg\u00fan consigna el mismo medio, actualmente posee presencia en 6 pa\u00edses y cuenta con 100.000 empleados a lo largo del continente, cargando a sus espaldas una importante historia de 126 a\u00f1os. <\/strong>\r\n\r\nSabemos que hoy el escenario Sudamericano es econ\u00f3micamente turbulento y ralentizado como consecuencia del desplome del precio de las materias primas que son el fuerte de toda la regi\u00f3n, situaci\u00f3n que ha arrojado como resultado una inflaci\u00f3n que parece no dar tregua, y la consecuente inestabilidad monetaria, donde por ejemplo, el precio del peso chileno se ha reducido en un tercio con respecto al d\u00f3lar desde principios de 2013.\r\n\r\nEstos antecedentes, seg\u00fan the Economist,  han generado que numerosas compa\u00f1ias est\u00e9n agotando sus estrategias econ\u00f3micas en sobrevivir a este escenario, y lo que para los analistas de \u00e9ste medio econ\u00f3mico, resulta casi parad\u00f3gico es que no obstante los pa\u00edses sudamericanos intentan sostenerse en medio del escenario desfavorable, compa\u00f1\u00edas como Falabella parecen no tener problemas y muy por el contrario, se ha posicionado como el \"Cauto Conquistador Sudamericano\" haciendo alusi\u00f3n al nombre con el que el propio Economist le ha denominado. Ya que \"contrario a este trasfondo, el desempe\u00f1o de Falabella ha sido positivo. Ejemplo de ello es que el diez de Noviembre anunci\u00f3 ganancias netas de 95 billones de pesos durante el tercer trimestre, un aumento del 16% con respecto al resultado del a\u00f1o anterior, mientras que los ingresos  aumentaron en casi un 13%.\r\n\r\nSu secreto, seg\u00fan este medio de presencia mundial, se basa principalmente en 4 aspectos.<em>El primero<\/em> de ellos es su cautela a la hora de tomar desiciones tan importantes como su expansi\u00f3n en el continente: \" Cuando Falabella decide expanderse, no se apura\", es parte de su cauto conservadurismo y que por a\u00f1os ha sido una de las caracter\u00edsticas de la \"exitosa econom\u00eda chilena\". Que al principio del estudio es comparado con Alemania, y se tilda a nuestro pa\u00eds como \"la Alemania sudamericana\". En este sentido la empresa en cuesti\u00f3n, ha sabido hacer suyas caracter\u00edsticas esenciales de la econom\u00eda alemana y que la han hecho acreedora del \u00e9xito que hoy pregona The Economist.\r\n\r\n<em>El segundo<\/em> aspecto, es la raz\u00f3n principal de su \"resiliencia\" y es su variedad de negocios, esparcidos cuidadosamente a trav\u00e9s de 6 paises-. Cuenta con  101 tiendas departamentales,  posee 102 supermercados, 246 tiendas ferreteras estilo \"h\u00e1galo usted mismo\" y 39 centros comerciales. La tienda de retail se ha convertido en \"un brazo de servicios financieros\" y que conoce perfectamente los h\u00e1bitos de consumo de sus clientes. Esto se resume de manera muy simple a que \"Mientras los clientes van de una tienda departamental Falabella y pasan a un supermercado Falabella, pueden pagar sus compras con tarjetas de cr\u00e9dito Falabella o girar dinero desde algun de sus cajeros autom\u00e1ticos, propiedad de Banco Falabella\", explica el diario financiero.  Parece que nada a sido dejado al azar.\r\n \r\n<em>Tercero<\/em>, este aspecto fue mencionado por el propio Director de Desarrollo de Falabella, Jordi Gaju, qui\u00e9n atribuye el \u00e9xito de la empresa a su comprensi\u00f3n de los h\u00e1bitos de compra, que pueden variar enormemente de un pa\u00eds a otro. El impecable estudio de mercado ha logrado tener el impacto comercial necesario en los distintos pa\u00edses donde ha irrumpido. No existe una campa\u00f1a standard para todas sus \"colonias comerciales\".<em>Cuarto<\/em>, El enfoque de la compa\u00f1ia en las econom\u00edas andinas favorables al mercado y que continuan creciendo (Chile, Colombia y Per\u00fa) y luego en econom\u00edas m\u00e1s densas como Brasil y Argentina ( donde se menciona a Cencosud como principal inversionista en esas regiones, donde seg\u00fan The Economist, tiene razones suficientes para lamentarlo).\r\n\r\nSin embargo, el \u00e9xito no debiese implicar nunca \"dormirse en los laureles\", y seg\u00fan The Economist, aparte del entorno macroecon\u00f3mico,el mayor desaf\u00edo de Falabella ser\u00eda la creciente sofisticaci\u00f3n de los compradores de la regi\u00f3n. Se planea invertir $ 1 bill\u00f3n el a\u00f1o 2018 en los sistemas inform\u00e1ticos y la log\u00edstica, para impulsar su negocio de comercio electr\u00f3nico ya que algunos consumidores de la regi\u00f3n se van acostumbrado a comprar en l\u00ednea. A\u00fan el grueso de los consumidores prefieren el comprar de manera presencial y como consigna el medio, as\u00ed lo hicieron tambi\u00e9n en otrora  los estadounidenses y los europeos hasta que se volvieron compradores especializados , y luego migraron a la compra en l\u00ednea. \r\n\r\nEn este sentido, Am\u00e9rica Latina \"est\u00e1 por 15-20 a\u00f1os atr\u00e1s de las econom\u00edas avanzadas\", se\u00f1ala Esteban Bowles de AT Kearney, una consultora de gesti\u00f3n para The Economist. Eso le da la cautela a la firma chilena y el tiempo mientras se adapta a las nuevas exigencias del mercado. \r\n\r\n","post_author_id":"882"},{"ID":2481822,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/18\/pib-de-chile-se-expande-22-en-tercer-trimestre.shtml","post_title":"PIB de Chile se expande 2,2% en tercer trimestre influido por ca\u00edda en actividad minera","images":[],"post_date":"2015-11-18 09:52:52","post_visitas":null,"extracto":"El Producto Interno Bruto (PIB) de  nuestro pa\u00eds se expandi\u00f3 2,2% en el tercer trimestre, impulsado por los servicios pero contrarrestado","content":"<strong>El Producto Interno Bruto (PIB) de  nuestro pa\u00eds se expandi\u00f3 2,2% en el tercer trimestre, impulsado por los servicios pero contrarrestado por una ca\u00edda en la actividad minera, inform\u00f3 este mi\u00e9rcoles el Banco Central (BC).<\/strong>\r\n\r\n\"Durante el tercer trimestre del a\u00f1o, la actividad econ\u00f3mica se expandi\u00f3 2,2% respecto a igual per\u00edodo anterior, con lo que acumula un incremento de igual magnitud en lo que va corrido del a\u00f1o\", dijo el BC en su informe de \"Cuentas Nacionales\".\r\n\r\n<strong>La cifra se compara con la expansi\u00f3n del primer trimestre que alcanz\u00f3 al 2,5% y la de 1,9% registrada en el segundo, de acuerdo a cifras revisadas por el instituto emisor.<\/strong>\r\n\r\nEn t\u00e9rminos desestacionalizados, el PIB del tercer trimestre aument\u00f3 0,4% en relaci\u00f3n al trimestre anterior, mientras que desde la perspectiva del origen la actividad econ\u00f3mica chilena se vio impulsada principalmente por los \"servicios\".\r\n\r\nPero compensando este aumento \"se contrajeron restaurantes y hoteles, pesca y miner\u00eda, siendo esta \u00faltima la actividad de mayor incidencia negativa\", explic\u00f3 el BC.\r\n\r\n<strong>Chile es el primer productor mundial de cobre, con casi un tercio de la oferta mundial, pero su econom\u00eda sufre por la ca\u00edda en su valor que lo ha llevado a cotizarse en su menor nivel en los \u00faltimos seis a\u00f1os.<\/strong>\r\n\r\nComo consecuencia directa, las exportaciones chilenas cayeron un 0,9% en el tercer trimestre del a\u00f1o, mientras que las importaciones se expandieron un 3,1%.\r\n\r\n\"Las exportaciones de bienes y servicios cayeron 0,9%, debido a menores env\u00edos de bienes, particularmente de cobre y productos met\u00e1licos\", explic\u00f3 el BC.\r\n\r\nDurante el periodo la demanda interna se expandi\u00f3 3,6%, impulsada tanto por el consumo total como por la inversi\u00f3n, que anot\u00f3 un alza de 7,1%.\r\n\r\nEn 2014, el PIB chileno se expandi\u00f3 un 1,9%, su menor valor en cinco a\u00f1os.","post_author_id":"151"}]}},"caja_cultura":{"destacados":[{"ID":2484245,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/arquitectos-denuncian-que-epv-pone-en-peligro-a-valparaiso-como-patrimonio-de-la-humanidad.shtml","post_title":"Arquitectos denuncian que EPV pone en peligro a Valpara\u00edso como Patrimonio de la Humanidad","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484245-valparaiso-730x350-350x200.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484245-valparaiso-730x350-150x150.jpg"},"post_date":"2015-11-19 16:48:22","post_visitas":null,"extracto":"Gremio de arquitectos rechaz\u00f3 en forma un\u00e1nime el Proyecto del Terminal 2 de Valpara\u00edso e integrar una mesa para ver trabajos de","content":"<strong>Gremio de arquitectos rechaz\u00f3 en forma un\u00e1nime el Proyecto del Terminal 2 de Valpara\u00edso e integrar una mesa para ver trabajos de mitigaci\u00f3n frente a inminente construcci\u00f3n del proyecto.<\/strong>\r\n\r\nAutoridades locales y de la Empresa Portuaria de Valpara\u00edso (EPV) invitaron al Colegio de Arquitectos de Chile a participar de una mesa de trabajo conjunta sobre las mitigaciones que se requieren frente a la inminente construcci\u00f3n del Proyecto de Ampliaci\u00f3n del Terminal 2 del Puerto de Valpara\u00edso. \r\n\r\nA la reuni\u00f3n asistieron arquitectos del Directorio Nacional como de la Delegaci\u00f3n de Valpara\u00edso. En ella el gremio declin\u00f3 la oferta, argumentando que el proyecto del T2 traer\u00e1 graves consecuencias a la ciudad y a la zona Patrimonio Mundial de la Unesco, afirmando que es momento de detenerlo y replantearlo.\r\n\r\n<strong>Declaraci\u00f3n P\u00fablica\r\n\r\nColegio de Arquitectos objeta proyecto del Terminal 2  de Empresa Portuaria Valpara\u00edso (EPV)<\/strong>\r\n \r\n \r\n<em>\u2022 Representantes del Colegio a nivel nacional y regional se reunieron con Directora y gerentes de la empresa del Estado, quienes llamaron a los arquitectos a colaborar en el Plan Maestro y los trabajos de mitigaci\u00f3n del proyecto de ampliaci\u00f3n del Terminal 2.\r\n \r\n\u2022 En sesi\u00f3n ordinaria, el Directorio Nacional del Colegio de Arquitectos rechaz\u00f3 de manera un\u00e1nime la invitaci\u00f3n, motivados por las deficiencias detectadas en el proyecto T2, en consideraci\u00f3n que EPV no pretende modificarlo.\r\n \r\n\u2022 A juicio de los arquitectos la ampliaci\u00f3n del T2 tendr\u00e1 graves impactos en la ciudad y la zona declarada Patrimonio Mundial de la Unesco y piden a las autoridades respetar las indicaciones del organismo Internacional.\r\n \r\n\u2022 La Presidenta del Colegio de Arquitectos, Pilar Urrejola dio a conocer esta decisi\u00f3n ante EPV, la Presidenta de la Rep\u00fablica, Ministros, parlamentarios y el Municipio de Valpara\u00edso.<\/em>\r\n \r\n \r\nComo es de p\u00fablico conocimiento, el d\u00eda jueves 5 de noviembre la Directiva Nacional y la Directiva de la Regi\u00f3n Valpara\u00edso del Colegio de Arquitectos (CA) fueron invitadas por la Empresa Portuaria Valpara\u00edso (EPV) a conocer su Plan Maestro y algunos proyectos en desarrollo.\r\n \r\nA las 11:30 AM la Presidenta del CA, Pilar Urrejola, junto al Vicepresidente Alberto Texido, Claudio Reyes Presidente de la Delegaci\u00f3n Zonal Valpara\u00edso y otros miembros, fueron recibidos por la Vicepresidenta del Directorio EPV, Sonia Tschorne, arquitecta y ex Ministra de Vivienda y Urbanismo y de Bienes Nacionales del gobierno de Ricardo Lagos, junto al Gerente de Desarrollo y Negocios, Franco Gandolfo. -Esta es una reuni\u00f3n largamente esperada por nosotros, creemos muy importante poder generar condiciones de di\u00e1logo y trabajo, por el desarrollo del Puerto y la ciudad de Valpara\u00edso- explic\u00f3 Tschorne.\r\n \r\nEstuvo presente el resto del Equipo Gerencial, quienes en la ocasi\u00f3n hicieron una invitaci\u00f3n a nuestro Colegio a conformar una mesa de trabajo con proyectos entre los cuales se contempla la ampliaci\u00f3n del Terminal 2 (T2).\r\n \r\nEn 2013 EPV adjudic\u00f3 a la empresa Terminal Cerros de Valpara\u00edso (TCVAL) la licitaci\u00f3n para explotar el nuevo T2 y firmaron un contrato que contempla una concesi\u00f3n por 30 a\u00f1os y una inversi\u00f3n cercana a los US$ 500 millones. Durante su avance, la comunidad ha manifestado su preocupaci\u00f3n por los riesgos en el entorno, dado el emplazamiento, la proporci\u00f3n y disposici\u00f3n en el centro de la bah\u00eda porte\u00f1a, que adem\u00e1s contempla un  muro de contenedores de alrededor de ocho pisos de altura entre la costa y  la zona Patrimonio Mundial declarada por la UNESCO.\r\n \r\nDudas han surgido en torno a los an\u00e1lisis sobre depreciaci\u00f3n del suelo urbano y patrimonial, pues adem\u00e1s de lo visual y ac\u00fastico, el proyecto impactar\u00eda negativamente en caso de riesgos de tsunami. Por otro lado la Estatal planea que se aumente la capacidad de transferencia de carga con nuevos sitios de atraque que permiten operar a buques de m\u00e1ximo 350 mts. de eslora y 15 mts. de calado, los que hoy ya superan ese tama\u00f1o y no tienen acceso al Puerto de Valpara\u00edso. EPV y TCVAL hoy esperan la aprobaci\u00f3n del Estudio de Impacto de Impacto Ambiental para iniciar obras.\r\n \r\nSin pronunciarse respecto a la calidad del proyecto, Tschorne aclar\u00f3 que el proyecto del T2 no es posible de modificar, pues de hacerlo el Estado tendr\u00eda que indemnizar a TCVAL, y explic\u00f3 que la invitaci\u00f3n al Colegio de Arquitectos es a ser parte del plan de medidas de mitigaci\u00f3n.\r\n \r\n<strong>La decisi\u00f3n del Colegio de Arquitectos<\/strong>\r\n \r\nAnte el ofrecimiento, Pilar Urrejola propuso definir la respuesta oficial a trav\u00e9s de la sesi\u00f3n ordinaria del Directorio Nacional del Colegio los d\u00edas lunes 9 y 16 de noviembre, cuya respuesta \u2013un\u00e1nime- fue rechazar la mesa de trabajo. Los miembros argumentaron que no se puede trabajar bajo la restricci\u00f3n impuesta por EPV de no modificar el proyecto. La Delegaci\u00f3n Valpara\u00edso del CA el mismo d\u00eda de la reuni\u00f3n con EPV no acept\u00f3 la invitaci\u00f3n a colaborar en el plan de mitigaci\u00f3n.\r\n \r\n- Hay consenso en que se debe potenciar el Puerto y sus actividades, pero tenemos un profundo desacuerdo y preocupaci\u00f3n por el dise\u00f1o del proyecto del T2, ya que los criterios aplicados son totalmente err\u00f3neos. A diferencia de lo que plantea EPV, estamos convencidos de que la construcci\u00f3n del T2 s\u00ed amenaza la identidad, el patrimonio, la calidad de vida de los habitantes y las relaciones entre geograf\u00eda, paisaje y ciudad. As\u00ed mismo  la zona declarada Patrimonio Mundial de la Unesco junto al Mall Puerto Bar\u00f3n esperan el resultado de un Estudio de Impacto Patrimonial, encargado por el Estado de Chile al experto colombiano Juan Luis Isaza.\r\n \r\n\u201cChile como Estado miembro de Unesco ha recibido un informe que detalla los compromisos incumplidos por nuestro pa\u00eds con Valpara\u00edso y exigen un dise\u00f1o alternativo para el proyecto Mall Bar\u00f3n y un estudio de impacto patrimonial del Terminal 2 del Puerto, temas que de no ser resueltos, el organismo internacional podr\u00eda quitarle la categor\u00eda de ciudad patrimonial. Es inaceptable que hace algunos a\u00f1os hayamos celebrado la nominaci\u00f3n de Valpara\u00edso como Ciudad Patrimonio Mundial (al que postulamos) y ahora se intente pasar por alto las exigencias de Unesco \u201d explic\u00f3 el Vicepresidente del Colegio de Arquitectos, Alberto Texido, quien el 5 de noviembre hizo entrega a EPV de una contrapropuesta acad\u00e9mica que realizaron en conjunto las Universidades de Valpara\u00edso, Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso, Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile y Universidad de Chile, que corrigen el dise\u00f1o y emplazamiento del T2.\r\n \r\nPor estas razones y tambi\u00e9n a trav\u00e9s de una carta certificada, la semana pasada el Colegio de Arquitectos de Chile hizo un llamado a la Presidenta de la Rep\u00fablica, Michelle Bachelet; a la Ministra de Vivienda, Paulina Saball; al Ministro de Obras P\u00fablicas, Alberto Undurraga;  al Ministro de Transportes, Andr\u00e9s G\u00f3mez-Lobo y al Ministro de Medio Ambiente, Pablo Badenier; adem\u00e1s de los Parlamentarios de la Regi\u00f3n; senadores Francisco Chahu\u00e1n y Ricardo Lagos Weber y los diputados Aldo Cornejo y Joaqu\u00edn Godoy, junto al Alcalde Jorge Castro, a comprender la dimensi\u00f3n del problema y aportar en el proceso, sin oponerse al crecimiento del Puerto de Valpara\u00edso sino a mejorar su dise\u00f1o, minimizar los impactos sobre la Zona Patrimonial y buscar una salida de calidad que respete aspectos esenciales de su identidad  para contribuir con el car\u00e1cter de ciudad puerto, en su diversidad de actividades culturales y econ\u00f3micas.\r\n \r\nSantiago, mi\u00e9rcoles 18 de noviembre de 2015.\r\n","post_author_id":"511"}],"destacadosChicos":[{"ID":2483714,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/marcela-sandoval-libro-operacion-condor-recupera-historia-de-vida-de-victimas.shtml","post_title":"Marcela Sandoval: libro Operaci\u00f3n C\u00f3ndor recupera historia de vida de v\u00edctimas","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2483714-condor-350x200.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2483714-condor-150x150.jpg"},"post_date":"2015-11-19 13:46:32","post_visitas":null,"extracto":"Co-editora, junto a Mar\u00eda Luisa Ortiz, del libro \u201cOperaci\u00f3n C\u00f3ndor: Historias personales, memorias compartidas\u201d del Museo de la","content":"<strong>Co-editora, junto a Mar\u00eda Luisa Ortiz, del libro \u201cOperaci\u00f3n C\u00f3ndor: Historias personales, memorias compartidas\u201d del Museo de la Memoria y los Derechos Humanos conversa sobre este plan materializado en Chile en una reuni\u00f3n inaugurada por Pinochet y presidida por Manuel Contreras.<\/strong>\r\n\r\nMarcela Sandoval habla de la Operaci\u00f3n C\u00f3ndor y del libro, que ha buscado recuperar las historias de algunas de sus v\u00edctimas, algunas muy poco conocidas, y que ha involucrado a familiares y amigos, incluida algunas casi desconocidas.\r\n\r\n\r\n<p><div class=\"pelicula\" id='dps_player_vod'>\r\n                <div id=\"player_0\">\r\n                               <div id=\"companion\"><\/div>\r\n                <\/div>\r\n                <script type=\"text\/javascript\">\r\n                               loadFWPlayerVideo(\"player_0\", \"2015\/hora_opcondor.mp4\");\r\n                <\/script>\r\n<\/div><\/p>","post_author_id":"710"},{"ID":2483908,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/un-mono-con-mascara-de-mujer-inquietante-trabajo-de-pierre-huyghe-se-exhibira-en-la-uc.shtml","post_title":"Un mono con m\u00e1scara de mujer: Inquietante trabajo de Pierre Huyghe se exhibir\u00e1 en la UC","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2483908-human-mask-pierre-huyghe-1-350x200.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2483908-human-mask-pierre-huyghe-1-150x150.jpg"},"post_date":"2015-11-19 12:48:54","post_visitas":null,"extracto":"Por primera exhibido en Chile, el artista franc\u00e9s presentar\u00e1 \u201cHuman Mask\u201d (2014), un cortometraje protagonizado por un mono que viste","content":"<strong>Por primera exhibido en Chile, el artista franc\u00e9s presentar\u00e1 \u201cHuman Mask\u201d (2014), un cortometraje protagonizado por un mono que viste una m\u00e1scara de mujer. <\/strong>\r\n\r\nPierre Huyghe reflexiona. en los19 minutos de duraci\u00f3n, acerca de las formas en que animales y seres humanos se relacionan, sobre la repetici\u00f3n y la rutina de la vida laboral, los ciclos de la naturaleza y la complejidad de las formas no humanas de inteligencia.\r\n\r\nPierre Huyghe mostrar\u00e1 su trabajo por primera vez en el pa\u00eds y lo har\u00e1 en Galer\u00eda Macchina. \r\n\r\n<strong>Pierre Huyghe <\/strong>\r\n\r\nDestaca en el arte contempor\u00e1neo por una obra que construye ficciones y conforma realidades como si fuesen proyectos de ingenier\u00eda que deambulan entre los tiempos tecnol\u00f3gicos y los tiempos biol\u00f3gicos de la vida. Su trabajo interdisciplinario aborda cuestionamientos relacionados con las nuevas tecnolog\u00edas y se desarrolla a trav\u00e9s de distintos medios incluyendo dibujo, sonido, objetos, fotograf\u00eda, video, m\u00fasica y performance.\r\n\r\nHa desarrollado proyectos para las bienales y museos m\u00e1s importantes del mundo. Ha recibido los premios Roswitha Haftmann (2013); Smithsonian Museum\u2019s Contemporary Artist (2010); Hugo Boss, Guggenheim Museum (2002) y un DAAD en Berl\u00edn (1999-2000); entre otros. Actualmente se encuentra exhibiendo un proyecto para el Roof Garden Commission en el Metropolitan Museum de Nueva York, y la exhibici\u00f3n Collection Display: Untilled (Liegender Frauenakt), en el Museum of Modern Art de Nueva York.\r\n\r\nSu visita se desarrolla en el marco del Programa Internacional de Profesores Visitantes, el proyecto MECESUP \u201cVinculaci\u00f3n del Arte con la Tecnolog\u00eda\u201d, Extensi\u00f3n Escuela de Arte UC y Galer\u00eda Macchina.\r\n\r\n\r\n<strong>\u201cHuman Mask\u201d<\/strong> (2014)\r\n\r\nUn mono con la m\u00e1scara de una mujer joven \u201centrenado como sirviente, actor inconsciente de un trabajo humano y un dron; c\u00e1mara sin conductor, programado para realizar tareas tambi\u00e9n humanas, habitan el mismo paisaje de Fukushima, justo despu\u00e9s del desastre natural y tecnol\u00f3gico\u201d, se\u00f1ala el realizador. \r\n\r\n\u201cEl mono, queda solo, repite - como aut\u00f3mata - el gesto que fue entrenado a hacer. Atrapado dentro de la representaci\u00f3n humana, se convierte en su \u00fanico mediador. A veces en el papel de siervo, a veces inoperativo, eternamente esperando, sujeto al aburrimiento- abandonado entre instrucci\u00f3n e instinto. Atr\u00e1s de la m\u00e1scara, el descendiente de un ancestro com\u00fan, frente de ella, el dron, una extensi\u00f3n natural del hombre. Figura ausente que solo aparece en el espacio temporal, entre una prehistoria y una post-historia.\u201d\r\n\r\nLa obra que presentar\u00e1 en la muestra que se inaugurar\u00e1 este 20 de noviembre a las 19.30 hrs.\r\n\r\n<strong>\u201cHuman Mask\u201d de Pierre Huyghe<\/strong>\r\n23 de noviembre al 30 de diciembre\r\nLunes a viernes, 12 a 19 hrs.\r\nGaler\u00eda Macchina, Campus Oriente UC\r\nJaime Guzm\u00e1n Err\u00e1zuriz 3300, Providencia\r\ngaleriamacchina.uc.cl \r\nEntrada liberada. \r\n","post_author_id":"536"}],"posts":[{"ID":2484666,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/feria-pulsar-2015-llenara-de-musica-la-estacion-mapocho.shtml","post_title":"Feria Pulsar 2015 llenar\u00e1 de m\u00fasica la Estaci\u00f3n Mapocho ","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484666-sliderprin1-105x76.jpg"},"post_date":"2015-11-19 17:25:03","post_visitas":null,"extracto":"La Feria Pulsar 2015 ser\u00e1 en la Estaci\u00f3n Mapocho desde el d\u00eda viernes 20, 21 y 22 de noviembre que re\u00fane a sellos discogr\u00e1ficos y","content":"<strong>La Feria Pulsar 2015 ser\u00e1 en la Estaci\u00f3n Mapocho desde el d\u00eda viernes 20, 21 y 22 de noviembre que re\u00fane a sellos discogr\u00e1ficos y artistas. <\/strong>\r\n\r\n\r\nEste espacio busca potenciar y difundir la industria de la m\u00fasica en nuestro pa\u00eds, gestionada por la Fundaci\u00f3n M\u00fasica de Chile, creada por la Sociedad Chilena del Derecho de Autor, SCD.\r\n\r\n\r\nHabr\u00e1n m\u00e1s de 100 expositores, conciertos en vivo, conferencias dedicadas a la m\u00fasica, cl\u00ednicas instrumentales como la que har\u00e1 Fernando Gonz\u00e1lez de Guitarra El\u00e9ctrica o la charla <em>C\u00f3mo ser un baterista profesional y no morir en el intento \u2013 Consejos pr\u00e1cticos de un baterista de sesi\u00f3n<\/em> de Diego Fuchslocher y Mauricio Dell.\r\n\r\n\r\nAdem\u00e1s habr\u00e1 una programaci\u00f3n pensada para los ni\u00f1os y para estudiantes invitados.\r\n\r\n\r\nEl detalle aqu\u00ed:\r\n\r\n\r\n\r\n<blockquote><h2>Viernes 20\r\n<\/h2>\r\n\r\nAmanitas\r\nChocolate (Espa\u00f1a)\r\nTranslapsus\r\nLa Rata Bluesera\r\nRoberto Lecaros Cuarteto\r\nWe Are The Grand\r\nSkizofrenia\r\nSahara inn\r\nLa Big Rabia\r\nLos Knock Knocks\r\nAlejandro Silva Power Cuarteto\r\nConsuelo Schuster\r\nIbiza Pareo\r\nFakuta\r\nInti Illimani\r\nDe Saloon\r\nRafa R\u00edoz\r\nAlex Anwandter<\/blockquote>\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n<blockquote><h2>\r\nS\u00e1bado 21\r\n<\/h2>\r\n\r\nBeach Beach (Espa\u00f1a)\r\nMosquitas Muertas\r\nLinares Nro. 9\r\nLa P\u00e1jara\r\nMaui (Espa\u00f1a)\r\nAdelaida\r\nChristian G\u00e1lvez & Cinetico Band\r\nSin \u00d3rbita\r\nL\u00f3pez \r\nAticoy\r\nRudy Wiedmaier\r\nJayu\r\nIsmael Odd\u00f3\r\nTan Bi\u00f3nica\r\nMaifersoni\r\nMar\u00eda Colores\r\nTunacola\r\nAstro\r\nChinoy\r\nErick \u00c1vila\r\nBanda Conmoci\u00f3n\r\nThe Holydrug Couple<\/blockquote>\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n[caption id=\"attachment_2484792\" align=\"aligncenter\" width=\"600\" caption=\"Feria Pulsar 2015 | Sitio Oficial \"]<a href=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/sliderprin.jpg\"><img src=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/sliderprin.jpg\" alt=\"Feria Pulsar 2015 | Sitio Oficial \" title=\"Feria Pulsar 2015 | Sitio Oficial \" width=\"600\" height=\"410\" class=\"size-full wp-image-2484792\" \/><\/a>[\/caption]\r\n\r\n\r\n\r\n[caption id=\"attachment_2484799\" align=\"aligncenter\" width=\"627\" caption=\"carlosmolina.cc\"]<a href=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/adelaida_carlos-molina670.jpg\"><img src=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/adelaida_carlos-molina670.jpg\" alt=\"carlosmolina.cc\" title=\"carlosmolina.cc\" width=\"627\" height=\"400\" class=\"size-full wp-image-2484799\" \/><\/a>[\/caption]\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n<blockquote><h2>Domingo 22<\/h2>\r\n\r\nLos Plumabits\r\nSin Perd\u00f3n\r\nAnzestro & The Sastre\r\nLos Tricolores\r\nDe Ruts\r\nUrban Monk\r\nAkinet\u00f3n Retard\r\nFestival REC Presenta: Julia Smith\r\nPatricio Manns\r\nLa Bandita del Domingo\r\nMat\u00edas Cena\r\nGuiso\r\nVu\u00e9lveteloca\r\nMarciano \r\nNano Stern\r\nMar\u00eda Coma\r\nF\u00e1rmacos\r\nNicole\r\nWeichafe\r\nCien Peces Piensan\r\n<\/blockquote>\r\n\r\n\r\n\r\n[caption id=\"attachment_2484800\" align=\"aligncenter\" width=\"627\" caption=\"Feria Pulsar \"]<a href=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/matas-1627.jpg\"><img src=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/matas-1627.jpg\" alt=\"Feria Pulsar \" title=\"Feria Pulsar \" width=\"627\" height=\"400\" class=\"size-full wp-image-2484800\" \/><\/a>[\/caption]\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n<h2>Entradas<\/h2>\r\n\r\nAbono desde el martes 13 de octubre $9.000 con cupos limitados\r\nGeneral: $4.500\r\nEstudiantes: $3.500 mostrando credencial de estudiante.\r\nNi\u00f1os gratis hasta 12 a\u00f1os exhibiendo c\u00e9dula de identidad.\r\nTercera edad $3.500 presentando su c\u00e9lula de identidad.\r\n\r\n\r\nTambi\u00e9n se pueden adquirir a trav\u00e9s de <a href=\"http:\/\/www.ticketek.cl\/tktevents.aspx?search=CONCERTS&str=FERIA%20PULSAR\">Ticketek <\/a>\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n","post_author_id":"907"},{"ID":2484164,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/alberto-fuguet-el-largo-dialogo-de-una-pareja-gay-sin-ventaja.shtml","post_title":"Alberto Fuguet: el largo di\u00e1logo de una pareja gay \u201csin ventaja\u201d","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484164-no-ficcion-105x76.jpg"},"post_date":"2015-11-19 16:20:07","post_visitas":null,"extracto":"\u201cNo ficci\u00f3n\u201d, su \u00faltima novela, es un largo y a ratos, para m\u00ed, un tanto tedioso di\u00e1logo entre dos gays que fueron \u201cpareja\u201d","content":"<strong>\u201cNo ficci\u00f3n\u201d, su \u00faltima novela, es un largo y a ratos, para m\u00ed, un tanto tedioso di\u00e1logo entre dos gays que fueron \u201cpareja\u201d durante casi diez a\u00f1os\u2026 pero sin sexo.\r\n<\/strong>\r\nFuguet es bueno con los di\u00e1logos. Son cre\u00edbles, parecen transcripciones. Por su aparente falta de estructura, de l\u00ednea l\u00f3gica, lo poco coherente de algunas respuestas, los \u201cerrores\u201d que hay en algunas de ellas (entre singular y plural, por ejemplo).\r\n\r\n\u201cNo ficci\u00f3n\u201d va develando la relaci\u00f3n de estos dos gays -como la que han mantenido con otras personas- en forma directa, en un lenguaje cotidiano que, a medida que avanza, que van recuperando la confianza y aumenta el alcohol que han bebido, se hace m\u00e1s duro, pudiendo resultar a no pocos chocante.\r\n\r\n<em>\"La epifan\u00eda ocurri\u00f3 a la tarde, cuando medio borracho y drogado con ravotriles me fui a meter a un sauna gay y termin\u00e9 tirando con huevones a oscuras, chupando picos que ni sab\u00eda de qui\u00e9nes eran mientras pensaba que pod\u00edan ser el tuyo...\"<\/em> (pp 150)\r\n\r\nEste largo di\u00e1logo va develando distintas pasiones, deseos, frustraciones, traumas, rabias, rencores, mostrando de manera profunda diversos aspectos de la larga relaci\u00f3n -sin sexo- que han mantenido estos dos hombres homosexuales.\r\n\r\n\"<em>Fuimos como amantes sin ventaja, pololos sin cuerpo. no s\u00e9...<\/em>\" (pp 53)\r\n\r\nLos m\u00e9ritos del libro est\u00e1n en un di\u00e1logo potente y cre\u00edble, en tocar temas desde perspectivas gays. En eso puede ser novedoso para muchos. Es un libro valiente -mezcla de autobiograf\u00eda y ficci\u00f3n- en la que Fuguet ciertamente se expone\u2026 y mucho. Uno de los protagonistas, Alex, es Fuguet, y es el que se asume homosexual, el que quiere tener sexo.\r\n\r\nLos puntos d\u00e9biles, para m\u00ed, de No ficci\u00f3n son las reiteraciones en el texto (comprensible por otro lado en el di\u00e1logo entre dos personas en estas circunstancias, que van tomando mucho alcohol y Ravotril), que lo hace un tanto largo y en algunos pasajes tedioso, que puede parecer la transcripci\u00f3n de un di\u00e1logo y nada m\u00e1s (podr\u00eda ser un libreto para una obra de teatro o un corto, y un final que, en el contexto del libro, me parece d\u00e9bil, decepcionante, abrupto.\r\n","post_author_id":"511"},{"ID":2484513,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/cuatro-chilenos-nominados-a-los-grammy-latino-2015.shtml","post_title":"Cuatro chilenos nominados a los Grammy Latino 2015","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484513-americo-fb-e1447959636965-105x76.jpg"},"post_date":"2015-11-19 16:17:39","post_visitas":null,"extracto":"Esta noche es la 16a ceremonia del Latin Grammy donde los artistas chilenos Am\u00e9rico, Francisca Valenzuela, Javiera Mena y Astro est\u00e1n","content":"Esta noche es la 16a ceremonia del Latin Grammy donde los artistas chilenos Am\u00e9rico, Francisca Valenzuela, Javiera Mena y Astro est\u00e1n nominados.\r\n\r\nLa entrega anual de los premios ser\u00e1 hoy en el MGM Grand Garden Arenade de Las Vegas y sus presentadores ser\u00e1n el actor y c\u00f3mico Eugenio Derbez y la actriz Jacqueline Bracamontes. \r\n\r\n\r\n Puedes verlo a trav\u00e9s de TNT desde las 19:00 horas, comenzando con el pre-show desde las 18:00.\r\n\r\n\r\nLas categor\u00edas por las que compiten los artistas chilenos son:\r\n\r\nMejor \u00c1lbum Cumbia\/Vallenato: Am\u00e9rico  por el disco <em>Por Siempre <\/em>.\r\n\r\nMejor Canci\u00f3n Alternativa: Astro con <em>Caribbean <\/em>y Javiera Mena con <em>Otra Era <\/em>.\r\n\r\nMejor Dise\u00f1o de Empaque: Francisca Valenzuela por eltrabajo del disco <em>Tajo Abierto<\/em> \r\n\r\n\r\n\r\n[caption id=\"attachment_2484583\" align=\"aligncenter\" width=\"730\" caption=\"Francisca Valenzuela, Am\u00e9rico y Andr\u00e9s Nusser de Astro en Las Vegas | Facebook Oficial Am\u00e9rico \"]<a href=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/astro-fb.jpg\"><img src=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/astro-fb-730x730.jpg\" alt=\"Francisca Valenzuela, Am\u00e9rico y Andr\u00e9s Nusser de Astro en Las Vegas | Facebook Oficial Am\u00e9rico \" title=\"Francisca Valenzuela, Am\u00e9rico y Andr\u00e9s Nusser de Astro en Las Vegas | Facebook Oficial Am\u00e9rico \" width=\"730\" height=\"730\" class=\"size-large wp-image-2484583\" \/><\/a>[\/caption]\r\n\r\n\r\n[caption id=\"attachment_2484620\" align=\"aligncenter\" width=\"730\" caption=\"Javiera Mena | Sitio Oficial \"]<a href=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/mena-oficial.jpg\"><img src=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/mena-oficial-730x282.jpg\" alt=\"Javiera Mena | Sitio Oficial \" title=\"Javiera Mena | Sitio Oficial \" width=\"730\" height=\"282\" class=\"size-large wp-image-2484620\" \/><\/a>[\/caption]\r\n\r\n\r\n\r\nLas nominaciones de los Grammy Latino 2015 son lideradas por Leonel Garc\u00eda, quien va por seis categor\u00edas y lo sigue la cantante mexicana Natalia Lafourcade con cinco.\r\n\r\nOtros m\u00fasicos nominados son  Juan Luis Guerra, Alejandro Sanz, Edgar Barrera, Demi\u00e1n Nava, Alan Saucedo y el productor Cachorro L\u00f3pez. Pablo Albor\u00e1n, Miguel Bos\u00e9, Caf\u00e9 Quijano, Pedro Cap\u00f3, Nicky Jam, Ricky Martin y Vicentico.\r\n\r\n\r\n\r\n","post_author_id":"907"},{"ID":2483714,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/marcela-sandoval-libro-operacion-condor-recupera-historia-de-vida-de-victimas.shtml","post_title":"Marcela Sandoval: libro Operaci\u00f3n C\u00f3ndor recupera historia de vida de v\u00edctimas","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2483714-condor-105x76.jpg"},"post_date":"2015-11-19 13:46:32","post_visitas":null,"extracto":"Co-editora, junto a Mar\u00eda Luisa Ortiz, del libro \u201cOperaci\u00f3n C\u00f3ndor: Historias personales, memorias compartidas\u201d del Museo de la","content":"<strong>Co-editora, junto a Mar\u00eda Luisa Ortiz, del libro \u201cOperaci\u00f3n C\u00f3ndor: Historias personales, memorias compartidas\u201d del Museo de la Memoria y los Derechos Humanos conversa sobre este plan materializado en Chile en una reuni\u00f3n inaugurada por Pinochet y presidida por Manuel Contreras.<\/strong>\r\n\r\nMarcela Sandoval habla de la Operaci\u00f3n C\u00f3ndor y del libro, que ha buscado recuperar las historias de algunas de sus v\u00edctimas, algunas muy poco conocidas, y que ha involucrado a familiares y amigos, incluida algunas casi desconocidas.\r\n\r\n\r\n<p><div class=\"pelicula\" id='dps_player_vod'>\r\n                <div id=\"player_0\">\r\n                               <div id=\"companion\"><\/div>\r\n                <\/div>\r\n                <script type=\"text\/javascript\">\r\n                               loadFWPlayerVideo(\"player_0\", \"2015\/hora_opcondor.mp4\");\r\n                <\/script>\r\n<\/div><\/p>","post_author_id":"710"}]},"caja_tvespectaculos":{"destacados":[{"ID":2484812,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/postergan-concierto-de-chayanne-en-concepcion.shtml","post_title":"Postergan concierto de Chayanne en Concepci\u00f3n","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484812-chayanne_2-e1447966261555-350x200.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484812-chayanne_2-e1447966261555-150x150.jpg"},"post_date":"2015-11-19 17:54:11","post_visitas":null,"extracto":"Tristes quedar\u00e1n cientos de fans penquistas que anhelaban con ansias poder ver en vivo al cantante puertorrique\u00f1o Chayanne. Seg\u00fan se","content":"<strong>Tristes quedar\u00e1n cientos de fans penquistas que anhelaban con ansias poder ver en vivo al cantante puertorrique\u00f1o Chayanne. Seg\u00fan se inform\u00f3 hace algunos meses, el artista vendr\u00eda a presentar su tour \u2018En todo estar\u00e9\u2019, sin embargo, eso ya no ser\u00e1 posible. \r\n<\/strong>\r\n \r\nPese a todos los esfuerzos realizados, la gira de Chayanne por distintas regiones de Chile no podr\u00e1 concretarse en el primer trimestre de 2016. \r\n \r\nLuego del hist\u00f3rico r\u00e9cord alcanzado en Santiago, con seis presentaciones agotadas en el Movistar Arena, el cantante anhelaba complacer las peticiones de miles de fan\u00e1ticas, pero diversas razones -como condiciones adversas en el \u00e1rea log\u00edstica y la falta de disponibilidad de algunos estadios- llevaron al equipo a posponer la gira.\r\n \r\nRecordemos que el pasado  26 de agosto, el productor Alfredo Saint-Jean -quien trabaja desde hace m\u00e1s de 25 a\u00f1os con el artista puertorrique\u00f1o- realiz\u00f3 una visita al reci\u00e9n renovado Estadio Municipal de Concepci\u00f3n, acompa\u00f1ado por el productor local Sergio Cichero y representantes de una de las grandes empresas de venta de tickets del pa\u00eds, para evaluar las posibilidades de realizar el concierto en dicho recinto. \r\n\r\nLa gira \u2018En todo estar\u00e9 Tour\u2019 comenz\u00f3 en febrero pasado en M\u00e9xico y ya se ha presentado con gran \u00e9xito en varios pa\u00edses del continente\r\n\r\n \r\n\r\n  ","post_author_id":"745"}],"otrosDestacados":[{"ID":2484372,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/canal-13-fija-fecha-de-estreno-para-solteros-en-busca-del-amor.shtml","post_title":"Canal 13 fija fecha de estreno para Solteros, En Busca del Amor","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484372-captura-de-pantalla-de-2015-11-19-150149-e1447956312248-350x200.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484372-captura-de-pantalla-de-2015-11-19-150149-e1447956312248-150x150.jpg"},"post_date":"2015-11-19 15:07:30","post_visitas":null,"extracto":"Siguiendo los pasos de Chilevisi\u00f3n, Canal 13 tambi\u00e9n apostar\u00e1 por las relaciones de pareja para su nuevo programa. Solteros, En Busca","content":"<strong>Siguiendo los pasos de Chilevisi\u00f3n, Canal 13 tambi\u00e9n apostar\u00e1 por las relaciones de pareja para su nuevo programa. <em>Solteros, En Busca del Amor<\/em>, es el nombre del nuevo espacio marcar\u00e1 el debut de Patricia L\u00f3pez en la animaci\u00f3n.<\/strong>\r\n\r\nLa actriz acompa\u00f1ar\u00e1 a Sergio Lagos en el nuevo programa de telerrealidad que ayudar\u00e1 a un grupo de adultos a buscar pareja. La apuesta reemplazar\u00e1 a<em> En su propia trampa<\/em> e ir\u00e1 los d\u00edas mi\u00e9rcoles despu\u00e9s de Teletrece. \r\n\r\nJunto con la colaboraci\u00f3n de psic\u00f3logos Raffaella di Gir\u00f3lamo y Daniel S\u00e1nchez, la producci\u00f3n tendr\u00e1 como misi\u00f3n de convertirse en un cupido para los participantes. \u201cSon solteros que no han tenido suerte en el amor, personas que quieren una relaci\u00f3n estable. No son adolescentes, en su mayor\u00eda son personas que ya vienen de vuelta, personas entre los 30 y los 50 a\u00f1os\u201d, se\u00f1al\u00f3  Mariano Gallardo, director de contenidos, a Fotech. \r\n\r\n\"En el fondo, los protagonistas sienten que esta es su \u00faltima carta para encontrar a su amor definitivo y nosotros los vamos a ayudar a encontrar a esa persona\u201d, agreg\u00f3.\r\n\r\nEl espacio contar\u00e1 historias de personas que han sido enga\u00f1adas, abandonas e incluso de otros que jam\u00e1s han tenido una pareja estable o relaciones sexuales. \r\n\r\n\r\nRecordemos que L\u00f3pez volvi\u00f3 a Canal 13 tras su participaci\u00f3n en Feroz en 2010. Adem\u00e1s de su rol en el programa, la actriz tambi\u00e9n retorn\u00f3 al \u00e1rea dram\u00e1tica donde ser\u00e1 parte de Veintea\u00f1ero a los 40. \r\n\r\n <iframe src=\"http:\/\/rudo.vod.digitalproserver.com\/vod\/jooCDpJUQ\" width=\"700\" height=\"394\" id=\"vrudo\" class=\"vrudo\"><\/iframe>","post_author_id":"745"},{"ID":2483999,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/tvn-apuesta-por-romane-para-ocupar-el-horario-del-mediodia.shtml","post_title":"TVN apuesta por Roman\u00e9 para ocupar el horario del mediod\u00eda","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2483999-romane-e1447946419317-350x200.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2483999-romane-e1447946419317-150x150.jpg"},"post_date":"2015-11-19 12:22:08","post_visitas":null,"extracto":"Desde hace tiempo TVN est\u00e1 apostando por usar la nostalgia para  el horario del mediod\u00eda. El men\u00fa de Tevito, El Men\u00fa: historias que nos","content":"<strong>Desde hace tiempo TVN est\u00e1 apostando por usar la nostalgia para  el horario del mediod\u00eda. El men\u00fa de Tevito, El Men\u00fa: historias que nos re\u00fanen y Sucupira, la comed\u00eda han sido sus caballitos de batalla en bloque. Sin embargo, otra exitosa producci\u00f3n de anta\u00f1o se unir\u00e1 dicha programaci\u00f3n. \r\n<\/strong>\r\n\r\n Se trata de la recordada teleserie Roman\u00e9, la cual comienza a emitirse este jueves a las 12.15 horas. Para quienes no recuerdan, la producci\u00f3n cuenta la historia de la gitana Jovanka Antich (Claudia Di Girolamo) quien regresa a Chile despu\u00e9s de escapar a Espa\u00f1a hace 25 a\u00f1os. \r\n\r\nLa mujer vuelve junto a sus hijas, las tres Mar\u00edas, para reencontrarse con su padre y el resto de su pueblo, quienes se asentaron en Mejillones, donde no todos los habitantes los reciben con buenos ojos. \r\n\r\nLa producci\u00f3n fue estrenada originalmente en el a\u00f1o 2000 y se convirti\u00f3 r\u00e1pidamente en una de las teleseries favoritas de los chilenos. \r\n\r\nJunto a Di Gir\u00f3lamo, el resto del elenco lo compone Francisco Reyes y Francisco Melo, adem\u00e1s de Mar\u00e9s Gonz\u00e1lez, Jos\u00e9 Soza y \u00c1lvaro Morales, entre muchos otros. \r\n\r\n  \r\n","post_author_id":"745"}],"posts":[{"ID":2484555,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/lanzan-nuevo-trailer-de-star-wars-el-despertar-de-la-fuerza-en-el-que-presentan-a-finn.shtml","post_title":"Lanzan nuevo trailer de &#8220;Star Wars: El Despertar de la Fuerza&#8221; en el que presentan a Finn","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484555-captura-de-pantalla-de-2015-11-19-170802-105x76.jpg"},"post_date":"2015-11-19 17:04:17","post_visitas":null,"extracto":"La esperada nueva entrega de la saga de ciencia ficci\u00f3n ser\u00e1 estrenada en nuestro pa\u00eds el pr\u00f3ximo 17 de diciembre. Por mientras,","content":"<strong>La esperada nueva entrega de la saga de ciencia ficci\u00f3n ser\u00e1 estrenada en nuestro pa\u00eds el pr\u00f3ximo 17 de diciembre. Por mientras, LucasFilm y Disney liberaron un nuevo avance de la pel\u00edcula dirigida por J.J Abrams.<\/strong>\r\n\r\nEl video de 30 segundos se centra en Finn, interpretado por John Boyega. <strong>\"Tu no sabes nada acerca de mi. Por lo que he visto...todos debemos arrancar\"<\/strong>, comienza se\u00f1alando el personaje.\r\n\r\n<strong>Lee tambi\u00e9n<\/strong> <a href=\"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/13\/star-wars-la-evolucion-de-los-efectos-especiales-en-la-saga-marco-la-historia-del-cine.shtml\">Star Wars, la evoluci\u00f3n de efectos especiales en la saga que marc\u00f3 la historia del cine<\/a>\r\n\r\nEn la \u00faltima parte se puede ver a Han Solo (Harrison Ford) qui\u00e9n le pregunta al enigm\u00e1tico personaje en medio de la acci\u00f3n: \"\u00bfest\u00e1s seguro que est\u00e1s listo para esto?\", <strong>a lo que Finn responde: \"por supuesto que no\". <\/strong>\r\n\r\nAl igual que en los trailers anteriores, se puede ver una muestra de los efectos especiales, adem\u00e1s de algunas escenas de peleas. <strong>Tambi\u00e9n hace su aparici\u00f3n la espectacular nave \"Halc\u00f3n Milenario\".<\/strong>\r\n\r\n<strong>Revisa el nuevo adelanto de \"El Despertar de la Fuerza\" a continuaci\u00f3n<\/strong>\r\n\r\n<iframe src=\"http:\/\/rudo.vod.digitalproserver.com\/vod\/oSXCaEazPv\" width=\"700\" height=\"394\" id=\"vrudo\" class=\"vrudo\"><\/iframe>\r\n\r\n<h2>George Lucas habla sobre volver a dirigir una nueva pel\u00edcula de \"Star Wars\"<\/h2>\r\n\r\nEn una reciente entrevista con la revista<a href=\"http:\/\/www.vanityfair.com\/hollywood\/2015\/11\/george-lucas-star-wars-jar-jar-binks\"> Vanity Fair<\/a>, el cineasta expres\u00f3 sus<strong> razones para no volver a dirigir una producci\u00f3n de la saga que \u00e9l mismo cre\u00f3.<\/strong>\r\n\r\n<strong>Lee tambi\u00e9n<\/strong> <a href=\"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/george-lucas-senalo-que-no-volveria-a-dirigir-una-nueva-star-wars-debido-a-las-criticas.shtml\">George Lucas se\u00f1al\u00f3 que no volver\u00eda a dirigir una nueva \u201cStar Wars\u201d debido a las cr\u00edticas<\/a>\r\n\r\n<strong>\u201cPuedes hacer una pel\u00edcula y lo \u00fanico que conseguir\u00e1s es ser criticado\u201d, confes\u00f3 Lucas. \u201cY no es muy gracioso. Puedes experimentarlo\u201d, agreg\u00f3.<\/strong>","post_author_id":"896"},{"ID":2484372,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/canal-13-fija-fecha-de-estreno-para-solteros-en-busca-del-amor.shtml","post_title":"Canal 13 fija fecha de estreno para Solteros, En Busca del Amor","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484372-captura-de-pantalla-de-2015-11-19-150149-e1447956312248-105x76.jpg"},"post_date":"2015-11-19 15:07:30","post_visitas":null,"extracto":"Siguiendo los pasos de Chilevisi\u00f3n, Canal 13 tambi\u00e9n apostar\u00e1 por las relaciones de pareja para su nuevo programa. Solteros, En Busca","content":"<strong>Siguiendo los pasos de Chilevisi\u00f3n, Canal 13 tambi\u00e9n apostar\u00e1 por las relaciones de pareja para su nuevo programa. <em>Solteros, En Busca del Amor<\/em>, es el nombre del nuevo espacio marcar\u00e1 el debut de Patricia L\u00f3pez en la animaci\u00f3n.<\/strong>\r\n\r\nLa actriz acompa\u00f1ar\u00e1 a Sergio Lagos en el nuevo programa de telerrealidad que ayudar\u00e1 a un grupo de adultos a buscar pareja. La apuesta reemplazar\u00e1 a<em> En su propia trampa<\/em> e ir\u00e1 los d\u00edas mi\u00e9rcoles despu\u00e9s de Teletrece. \r\n\r\nJunto con la colaboraci\u00f3n de psic\u00f3logos Raffaella di Gir\u00f3lamo y Daniel S\u00e1nchez, la producci\u00f3n tendr\u00e1 como misi\u00f3n de convertirse en un cupido para los participantes. \u201cSon solteros que no han tenido suerte en el amor, personas que quieren una relaci\u00f3n estable. No son adolescentes, en su mayor\u00eda son personas que ya vienen de vuelta, personas entre los 30 y los 50 a\u00f1os\u201d, se\u00f1al\u00f3  Mariano Gallardo, director de contenidos, a Fotech. \r\n\r\n\"En el fondo, los protagonistas sienten que esta es su \u00faltima carta para encontrar a su amor definitivo y nosotros los vamos a ayudar a encontrar a esa persona\u201d, agreg\u00f3.\r\n\r\nEl espacio contar\u00e1 historias de personas que han sido enga\u00f1adas, abandonas e incluso de otros que jam\u00e1s han tenido una pareja estable o relaciones sexuales. \r\n\r\n\r\nRecordemos que L\u00f3pez volvi\u00f3 a Canal 13 tras su participaci\u00f3n en Feroz en 2010. Adem\u00e1s de su rol en el programa, la actriz tambi\u00e9n retorn\u00f3 al \u00e1rea dram\u00e1tica donde ser\u00e1 parte de Veintea\u00f1ero a los 40. \r\n\r\n <iframe src=\"http:\/\/rudo.vod.digitalproserver.com\/vod\/jooCDpJUQ\" width=\"700\" height=\"394\" id=\"vrudo\" class=\"vrudo\"><\/iframe>","post_author_id":"745"},{"ID":2484104,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/coldplay-vuelve-a-chile-los-afiches-que-hacen-pensar-que-la-banda-regresara-al-pais.shtml","post_title":"\u00bfColdplay vuelve a Chile? Los afiches que hacen pensar que la banda regresar\u00e1 al pa\u00eds","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484104-captura-de-pantalla-de-2015-11-19-132134-105x76.jpg"},"post_date":"2015-11-19 13:33:09","post_visitas":null,"extracto":"Este jueves Santiago amaneci\u00f3 con varios posters en sus calles, en los que se ve un globo aerost\u00e1tico de colores con un fondo negro,","content":"<strong>Este jueves Santiago amaneci\u00f3 con varios posters en sus calles, en los que se ve un globo aerost\u00e1tico de colores con un fondo negro, acompa\u00f1ado de un peque\u00f1o mensaje que ha generado gran expectaci\u00f3n entre los fan\u00e1ticos de Coldplay.<\/strong>\r\n\r\n<strong>\"3 de abril, Estadio Nacional\", se puede leer en la parte inferior de los afiches promocionales,<\/strong> cuyo dise\u00f1o es similar al que el conjunto brit\u00e1nico Coldplay subi\u00f3 a su cuenta oficial en <a href=\"https:\/\/twitter.com\/coldplay\">Twitter<\/a> durante el d\u00eda de ayer.\r\n\r\n<strong>De esta manera se estar\u00eda confirmando el regreso a Chile de los int\u00e9rpretes de \"Yellow\", algo que ha sido esperado durante bastante tiempo por los seguidores de los londinenses.<\/strong>\r\n\r\n<blockquote class=\"twitter-tweet\" lang=\"es\"><p lang=\"und\" dir=\"ltr\"><a href=\"https:\/\/t.co\/WtiuVPPYIp\">pic.twitter.com\/WtiuVPPYIp<\/a><\/p>&mdash; Coldplay (@coldplay) <a href=\"https:\/\/twitter.com\/coldplay\/status\/667022715409276928\">noviembre 18, 2015<\/a><\/blockquote>\r\n<script async src=\"\/\/platform.twitter.com\/widgets.js\" charset=\"utf-8\"><\/script>\r\n\r\n<blockquote class=\"twitter-tweet\" lang=\"es\"><p lang=\"en\" dir=\"ltr\">Coldplay 3 de abril en Chile <a href=\"https:\/\/t.co\/HzjyYrQRoP\">pic.twitter.com\/HzjyYrQRoP<\/a><\/p>&mdash; D.O.A (@diegoarmandodoa) <a href=\"https:\/\/twitter.com\/diegoarmandodoa\/status\/667367451672244224\">noviembre 19, 2015<\/a><\/blockquote>\r\n<script async src=\"\/\/platform.twitter.com\/widgets.js\" charset=\"utf-8\"><\/script>\r\n\r\nHay que recordar que para publicitar el lanzamiento de su nuevo disco \"A Head Full of Dreams\" utilizaron el mismo m\u00e9todo: <strong>tapizaron las estaciones del metro de Londres con la car\u00e1tula del \u00e1lbum adem\u00e1s de la fecha \"4 de diciembre\", d\u00eda en el que qued\u00f3 fijado su lanzamiento.<\/strong>\r\n\r\n<blockquote class=\"twitter-tweet\" lang=\"es\"><p lang=\"en\" dir=\"ltr\">Anyone else spotted this mystery London Underground poster tonight? Yep, it&#39;s the new Coldplay album. December 4th. <a href=\"https:\/\/t.co\/Jk0ArzMhJu\">pic.twitter.com\/Jk0ArzMhJu<\/a><\/p>&mdash; Lee Thompson (@leethommo) <a href=\"https:\/\/twitter.com\/leethommo\/status\/659871754257592320\">octubre 29, 2015<\/a><\/blockquote>\r\n<script async src=\"\/\/platform.twitter.com\/widgets.js\" charset=\"utf-8\"><\/script>\r\n\r\nLos fans ya esperan ansiosamente la fecha para volver a verlos nuevamente tras varios a\u00f1os.<strong> Fue en 2007 cuando la banda realiz\u00f3 tres presentaciones en Santiago, repletando el Espacio Riesco.<\/strong>\r\n\r\nPosteriormente, en febrero de 2013 ten\u00edan agendado un nuevo show en Chile, sin embargo fue cancelado s\u00f3lo unos d\u00edas antes. <strong>\"Estamos tristes de decir que, debido a circunstancias fuera de nuestro control, no podemos reprogramar la pospuesta gira Mylo Xyloto este 2013\u201d, <\/strong>asegur\u00f3 Coldplay a trav\u00e9s de un comunicado en aquella ocasi\u00f3n.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n","post_author_id":"896"},{"ID":2483997,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/george-lucas-senalo-que-no-volveria-a-dirigir-una-nueva-star-wars-debido-a-las-criticas.shtml","post_title":"George Lucas se\u00f1al\u00f3 que no volver\u00eda a dirigir una nueva &#8220;Star Wars&#8221; debido a las cr\u00edticas","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2483997-063_470126628-105x76.jpg"},"post_date":"2015-11-19 12:41:42","post_visitas":null,"extracto":"Para el pr\u00f3ximo 17 de diciembre est\u00e1 previsto el estreno de la nueva entrega de \"Star Wars\", llamada \"El Despertar de la Fuerza\". La","content":"<strong>Para el pr\u00f3ximo 17 de diciembre est\u00e1 previsto el estreno de la nueva entrega de \"Star Wars\", llamada \"El Despertar de la Fuerza\". La producci\u00f3n trae nuevamente a la pantalla grande a Han Solo y a la Princesa Leia.<\/strong>\r\n\r\nSin embargo el director de esta nueva pel\u00edcula, <strong>que forma parte de una trilog\u00eda, ser\u00e1 J.J. Abrams. <\/strong>\r\n\r\n<strong>Leer m\u00e1s<\/strong> <a href=\"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/09\/j-j-abrams-destaca-que-elenco-escogido-para-star-wars-estara-para-al-menos-3-peliculas.shtml\">J.J. Abrams destaca que elenco escogido para Star Wars estar\u00e1 en al menos 3 pel\u00edculas m\u00e1s<\/a>\r\n\r\nAl parecer George Lucas, el creador del universo \"Star Wars\", no tiene intenciones de volver a dirigir una nueva pel\u00edcula de la exitosa saga que \u00e9l mismo cre\u00f3\r\n\r\nEn una entrevista con la revista <a href=\"http:\/\/www.vanityfair.com\/hollywood\/2015\/11\/george-lucas-star-wars-jar-jar-binks\">Vanity Fair<\/a>, se\u00f1al\u00f3 sus razones para no volver a involucrarse en las pel\u00edculas al menos desde el sill\u00f3n de director.\r\n\r\n<strong>\"Puedes hacer una pel\u00edcula y lo \u00fanico que conseguir\u00e1s es ser criticado\"<\/strong>, comenz\u00f3 explicando Lucas. \"Y no es muy gracioso. Puedes experimentarlo\", agreg\u00f3.\r\n\r\n[caption id=\"attachment_2484079\" align=\"aligncenter\" width=\"730\" caption=\"CineHoyts Chile | Twitter\"]<img src=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/captura-de-pantalla-de-2015-11-19-124054-730x416.png\" alt=\"CineHoyts Chile | Twitter\" title=\"CineHoyts Chile | Twitter\" width=\"730\" height=\"416\" class=\"size-large wp-image-2484079\" \/>[\/caption]\r\n\r\nEn la ocasi\u00f3n, el reconocido cineasta aprovech\u00f3 de bromear respecto a algunas preguntas que se le hicieron.\r\n\r\nSobre cual personaje de la serie le gustar\u00eda ser, <strong>Lucas respondi\u00f3 \"Jar Jar Binks\", en clara alusi\u00f3n a las negativas cr\u00edticas que recibi\u00f3 durante su aparici\u00f3n en las tres primera pel\u00edculas de la saga.<\/strong>\r\n\r\nFuera de bromas, Lucas se refiri\u00f3 al futuro de la serie. \"Hay m\u00e1s que s\u00f3lo naves especiales\", a\u00f1adi\u00f3. Aclar\u00f3 de todas formas, que una de sus principales preocupaciones es que <strong>\"la Fuerza no se vea confundida entre un mont\u00f3n de tecnicismos\".<\/strong>\r\n","post_author_id":"896"}]},"caja_sociedad":{"destacados":[{"ID":2484822,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/encuentran-en-un-huerto-un-tesoro-de-monedas-del-siglo-iii-en-suiza.shtml","post_title":"Encuentran en un huerto un tesoro de monedas del siglo III en Suiza","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484822-000325810w-350x200.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484822-000325810w-150x150.jpg"},"post_date":"2015-11-19 17:46:01","post_visitas":null,"extracto":"Un agricultor suizo descubri\u00f3 por casualidad en su campo de cerezos un verdadero tesoro numism\u00e1tico, unas 4.000 monedas del siglo","content":"<strong>Un agricultor suizo descubri\u00f3 por casualidad en su campo de cerezos un verdadero tesoro numism\u00e1tico, unas 4.000 monedas del siglo III.<\/strong>\r\n\r\nLas monedas <strong>han permanecido enterradas 1.700 a\u00f1os, pero est\u00e1n en perfecto estado de conservaci\u00f3n y se pueden leer sus inscripciones<\/strong>, que van de la \u00e9poca del emperador Aureliano (270-275) a la de Maximiano (286-305), inform\u00f3 este jueves el servicio de arqueolog\u00eda del cant\u00f3n de Argovia (norte de Suiza).\r\n\r\nEl tesoro, de unos 15 kg, fue hallado en la localidad de Ueken.\r\n\r\nLos arque\u00f3logos creen que<strong> el propietario de las monedas las fue retirando de la circulaci\u00f3n poco despu\u00e9s de su acu\u00f1aci\u00f3n<\/strong>. Por razones inexplicables, las enterr\u00f3 poco despu\u00e9s de 294 y nunca las recuper\u00f3.\r\n\r\n[caption id=\"attachment_2484836\" align=\"aligncenter\" width=\"730\" caption=\"Las monedas han permanecido enterradas 1.700 a\u00f1os, pero est\u00e1n en perfecto estado de conservaci\u00f3n y se pueden leer sus inscripciones, que van de la \u00e9poca del emperador Aureliano (270-275) a la de Maximiano (286-305). | AFP\"]<img src=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/000325812w-730x486.jpg\" alt=\"Las monedas han permanecido enterradas 1.700 a\u00f1os, pero est\u00e1n en perfecto estado de conservaci\u00f3n y se pueden leer sus inscripciones, que van de la \u00e9poca del emperador Aureliano (270-275) a la de Maximiano (286-305). | AFP\" title=\"Las monedas han permanecido enterradas 1.700 a\u00f1os, pero est\u00e1n en perfecto estado de conservaci\u00f3n y se pueden leer sus inscripciones, que van de la \u00e9poca del emperador Aureliano (270-275) a la de Maximiano (286-305). | AFP\" width=\"730\" height=\"486\" class=\"size-large wp-image-2484836\" \/>[\/caption]\r\n\r\n<strong>El agricultor hall\u00f3 el primer rastro del tesoro en julio, cuando descubri\u00f3 unas monedas sueltas a la entrada de la madriguera de un topo.<\/strong>\r\n\r\nLas monedas <strong>son de una aleaci\u00f3n de bronce con 5% de plata, un porcentaje particularmente elevado<\/strong>.\r\n\r\nEl tesoro equival\u00eda aproximadamente a dos salarios anuales de la \u00e9poca, pero no ha sido evaluado a\u00fan el valor comercial actual, inform\u00f3 a la agencia suiza ATS el arque\u00f3logo cantonal Georg Matter.\r\n\r\nSeg\u00fan la ley suiza,<strong> los objetos arqueol\u00f3gicos hallados en el suelo pertenecen a la colectividad p\u00fablica, y no a quienes los descubren o a los propietarios del terreno.<\/strong>","post_author_id":"700"}],"otrosDestacados":[{"ID":2484195,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/participantes-del-semimaraton-de-bangkok-corrieron-6-km-de-mas-tras-error-de-organizacion.shtml","post_title":"Participantes del semimarat\u00f3n de Bangkok corrieron 6 km de m\u00e1s tras error de organizaci\u00f3n","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484195-55866132_piernas-350x200.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484195-55866132_piernas-150x150.jpg"},"post_date":"2015-11-19 13:49:00","post_visitas":null,"extracto":"Un error de se\u00f1alizaci\u00f3n en el recorrido del semimarat\u00f3n de Bangkok llev\u00f3 a miles de participantes a correr seis kil\u00f3metros m\u00e1s de lo","content":"<strong>Un error de se\u00f1alizaci\u00f3n en el recorrido del semimarat\u00f3n de Bangkok llev\u00f3 a miles de participantes a correr seis kil\u00f3metros m\u00e1s de lo previsto, lo que ha llevado a la organizaci\u00f3n, tras las burlas recibidas en la red, a pedir disculpas este martes.<\/strong>\r\n\r\n\"Sentimos profundamente el incidente. Hemos aprendido la lecci\u00f3n\", declar\u00f3 el general Manas Klaimanee, presidente de la National Jogging Association of Thailand (NJAT) en la p\u00e1gina de bienvenida de la organizaci\u00f3n.\r\n\r\nParticipantes equipados con pod\u00f3metros se sorprendieron al ver que recorrieron 27 kil\u00f3metros en lugar de los 21 que tiene esta prueba.\r\n\r\n<blockquote class=\"instagram-media\" data-instgrm-captioned data-instgrm-version=\"5\" style=\" background:#FFF; border:0; border-radius:3px; box-shadow:0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.5),0 1px 10px 0 rgba(0,0,0,0.15); margin: 1px; max-width:658px; padding:0; width:99.375%; width:-webkit-calc(100% - 2px); width:calc(100% - 2px);\"><div style=\"padding:8px;\"> <div style=\" background:#F8F8F8; line-height:0; margin-top:40px; padding:50.0% 0; text-align:center; width:100%;\"> <div style=\" background:url(data:image\/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAACwAAAAsCAMAAAApWqozAAAAGFBMVEUiIiI9PT0eHh4gIB4hIBkcHBwcHBwcHBydr+JQAAAACHRSTlMABA4YHyQsM5jtaMwAAADfSURBVDjL7ZVBEgMhCAQBAf\/\/42xcNbpAqakcM0ftUmFAAIBE81IqBJdS3lS6zs3bIpB9WED3YYXFPmHRfT8sgyrCP1x8uEUxLMzNWElFOYCV6mHWWwMzdPEKHlhLw7NWJqkHc4uIZphavDzA2JPzUDsBZziNae2S6owH8xPmX8G7zzgKEOPUoYHvGz1TBCxMkd3kwNVbU0gKHkx+iZILf77IofhrY1nYFnB\/lQPb79drWOyJVa\/DAvg9B\/rLB4cC+Nqgdz\/TvBbBnr6GBReqn\/nRmDgaQEej7WhonozjF+Y2I\/fZou\/qAAAAAElFTkSuQmCC); display:block; height:44px; margin:0 auto -44px; position:relative; top:-22px; width:44px;\"><\/div><\/div> <p style=\" margin:8px 0 0 0; padding:0 4px;\"> <a href=\"https:\/\/instagram.com\/p\/-RfgT2rJBy\/\" style=\" color:#000; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px; text-decoration:none; word-wrap:break-word;\" target=\"_blank\">The real marathon starts when things get nasty  that&#39;s when your head is your strongest ally or your worst enemy  @maratonvalencia @wildfortherun #wildfortherun #maratonvalencia #marathon #maraton #42k #valenciaesrunning #valencia #brooks #runandtravel #runnerslife #instarunners #igrunners #runnerscommunity #runhard #trainhard #spain #biegacze #bieganie #runtastic #sports #runwild #goals #fitness #motivation #mentality #strong<\/a><\/p> <p style=\" color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px; margin-bottom:0; margin-top:8px; overflow:hidden; padding:8px 0 7px; text-align:center; text-overflow:ellipsis; white-space:nowrap;\">Una foto publicada por Wild for the Run (@wildfortherun) el <time style=\" font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px;\" datetime=\"2015-11-19T16:35:50+00:00\">19 de Nov de 2015 a la(s) 8:35 PST<\/time><\/p><\/div><\/blockquote>\r\n<script async defer src=\"\/\/platform.instagram.com\/en_US\/embeds.js\"><\/script>\r\n\r\n\"Nuestros equipos indicaron por error una media vuelta, a\u00f1adiendo seis kil\u00f3metros\", explic\u00f3 a la agendia de noticias AFP Songkram Kraisonthi, representante del comit\u00e9 de organizaci\u00f3n.\r\n\r\nFrente a este error, la National Jogging Association of Thailand anunci\u00f3 que enviar\u00e1 como compensaci\u00f3n unas camisetas a todos los participantes de la prueba, presentada como una carrera de \"nivel internacional\" a trav\u00e9s del centro hist\u00f3rico de Bangkok.","post_author_id":"834"},{"ID":2484106,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/estudio-senala-que-ninos-prematuros-podrian-tener-mayores-problemas-de-rendimiento-escolar.shtml","post_title":"Estudio se\u00f1ala que ni\u00f1os prematuros podr\u00edan tener mayores problemas de rendimiento escolar","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484106-3705-cuidados-de-la-piel-del-bebe-recien-nacido-350x200.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484106-3705-cuidados-de-la-piel-del-bebe-recien-nacido-150x150.jpg"},"post_date":"2015-11-19 13:19:17","post_visitas":null,"extracto":"Parece que nacer antes de los 9 meses de gestaci\u00f3n ya no es algo tan extra\u00f1o, pues seg\u00fan un estudio realizado por la ","content":"Parece que nacer antes de los 9 meses de gestaci\u00f3n ya no es algo tan extra\u00f1o, pues seg\u00fan un estudio realizado por la <a href=\"http:\/\/www.who.int\/es\/\">Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud<\/a>, el n\u00famero de ni\u00f1os nacidos antes del periodo establecido ronda los 15 millones y sigue aumentando considerablemente.\r\n\r\nSituaci\u00f3n que public\u00f3 la revista Cient\u00edfica<strong> Muy Interesante<\/strong>, medio que indic\u00f3 que en Espa\u00f1a la tasa de partos prematuros supera ya el 7%, donde la edad de la madre, el empleo de terapias de fertilidad o el estr\u00e9s presente en las \u00faltimas semanas de embarazo son algunos factores que tienen directa relaci\u00f3n a la hora de dar a luz de forma temprana.\r\n\r\nAparte de tener cuidados especiales con los beb\u00e9s que nacen antes de tiempo, surge la gran interrogante \u00bfser prematuro tiene consecuencias cerebrales? Al parecer si, y ello qued\u00f3 demostrado en distintos estudios del \u00e1rea los cuales arrojaron que los ni\u00f1os nacidos antes de tiempo poseen caracter\u00edsticas cerebrales espec\u00edficas. \r\n\r\nAsimismo, seg\u00fan afirmaron expertos del <a href=\"http:\/\/www.kcl.ac.uk\/ioppn\/index.aspx\">Institute of Psychiatry de Londres<\/a>, dicho perfil cerebral de los nacidos de forma temprana les podr\u00eda acompa\u00f1ar hasta la edad adulta.\r\n\r\n<blockquote class=\"instagram-media\" data-instgrm-captioned data-instgrm-version=\"5\" style=\" background:#FFF; border:0; border-radius:3px; box-shadow:0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.5),0 1px 10px 0 rgba(0,0,0,0.15); margin: 1px; max-width:658px; padding:0; width:99.375%; width:-webkit-calc(100% - 2px); width:calc(100% - 2px);\"><div style=\"padding:8px;\"> <div style=\" background:#F8F8F8; line-height:0; margin-top:40px; padding:50.0% 0; text-align:center; width:100%;\"> <div style=\" background:url(data:image\/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAACwAAAAsCAMAAAApWqozAAAAGFBMVEUiIiI9PT0eHh4gIB4hIBkcHBwcHBwcHBydr+JQAAAACHRSTlMABA4YHyQsM5jtaMwAAADfSURBVDjL7ZVBEgMhCAQBAf\/\/42xcNbpAqakcM0ftUmFAAIBE81IqBJdS3lS6zs3bIpB9WED3YYXFPmHRfT8sgyrCP1x8uEUxLMzNWElFOYCV6mHWWwMzdPEKHlhLw7NWJqkHc4uIZphavDzA2JPzUDsBZziNae2S6owH8xPmX8G7zzgKEOPUoYHvGz1TBCxMkd3kwNVbU0gKHkx+iZILf77IofhrY1nYFnB\/lQPb79drWOyJVa\/DAvg9B\/rLB4cC+Nqgdz\/TvBbBnr6GBReqn\/nRmDgaQEej7WhonozjF+Y2I\/fZou\/qAAAAAElFTkSuQmCC); display:block; height:44px; margin:0 auto -44px; position:relative; top:-22px; width:44px;\"><\/div><\/div> <p style=\" margin:8px 0 0 0; padding:0 4px;\"> <a href=\"https:\/\/instagram.com\/p\/6p2WYEiAr8\/\" style=\" color:#000; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px; text-decoration:none; word-wrap:break-word;\" target=\"_blank\">233\/365 con este chiquit\u00edn he pasado la ma\u00f1ana!! una preciosidad de 9 d\u00edas de vida! #365mvp2015<\/a><\/p> <p style=\" color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px; margin-bottom:0; margin-top:8px; overflow:hidden; padding:8px 0 7px; text-align:center; text-overflow:ellipsis; white-space:nowrap;\">Una foto publicada por MartaVil (@martavil88) el <time style=\" font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px;\" datetime=\"2015-08-21T17:31:39+00:00\">21 de Ago de 2015 a la(s) 10:31 PDT<\/time><\/p><\/div><\/blockquote>\r\n<script async defer src=\"\/\/platform.instagram.com\/en_US\/embeds.js\"><\/script>\r\n\r\nTras hacer un analisis riguroso de la microestructura de la sustancia blanca cerebral con una moderna t\u00e9cnica de neuroimagen, los expertos se dieron cuenta que los adultos con antecedentes de prematuridad ten\u00edan alteraciones en la sustancia blanca a nivel del cuerpo calloso (un enorme haz de fibras que comunica los dos hemisferios cerebrales), y tambi\u00e9n en \u00e1reas sensoriomotoras y de asociaci\u00f3n de ambos lados del cerebro. \r\n\r\nDel mismo modo los especialistas del <em>Institute of Psychiatry de Londres<\/em>, indicaron  que las alteraciones en el cerebro de esos adultos se asociaron con un peor rendimiento en tareas de aprendizaje y memoria verbal, fluidez verbal y funciones ejecutivas. Datos similares se han encontrado en j\u00f3venes que han nacido antes de los 9 meses.\r\n\r\nAdem\u00e1s,  el perfil que se ha descrito muestra una tendencia a poseer cocientes intelectuales m\u00e1s bajos que sus iguales nacidos en el periodo estipulado de gestaci\u00f3n, y una mayor frecuencia de alteraciones del comportamiento y necesidad de apoyo acad\u00e9mico.\r\n\r\n<blockquote class=\"instagram-media\" data-instgrm-captioned data-instgrm-version=\"5\" style=\" background:#FFF; border:0; border-radius:3px; box-shadow:0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.5),0 1px 10px 0 rgba(0,0,0,0.15); margin: 1px; max-width:658px; padding:0; width:99.375%; width:-webkit-calc(100% - 2px); width:calc(100% - 2px);\"><div style=\"padding:8px;\"> <div style=\" background:#F8F8F8; line-height:0; margin-top:40px; padding:33.3333333333% 0; text-align:center; width:100%;\"> <div style=\" background:url(data:image\/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAACwAAAAsCAMAAAApWqozAAAAGFBMVEUiIiI9PT0eHh4gIB4hIBkcHBwcHBwcHBydr+JQAAAACHRSTlMABA4YHyQsM5jtaMwAAADfSURBVDjL7ZVBEgMhCAQBAf\/\/42xcNbpAqakcM0ftUmFAAIBE81IqBJdS3lS6zs3bIpB9WED3YYXFPmHRfT8sgyrCP1x8uEUxLMzNWElFOYCV6mHWWwMzdPEKHlhLw7NWJqkHc4uIZphavDzA2JPzUDsBZziNae2S6owH8xPmX8G7zzgKEOPUoYHvGz1TBCxMkd3kwNVbU0gKHkx+iZILf77IofhrY1nYFnB\/lQPb79drWOyJVa\/DAvg9B\/rLB4cC+Nqgdz\/TvBbBnr6GBReqn\/nRmDgaQEej7WhonozjF+Y2I\/fZou\/qAAAAAElFTkSuQmCC); display:block; height:44px; margin:0 auto -44px; position:relative; top:-22px; width:44px;\"><\/div><\/div> <p style=\" margin:8px 0 0 0; padding:0 4px;\"> <a href=\"https:\/\/instagram.com\/p\/-POntRmBMU\/\" style=\" color:#000; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px; text-decoration:none; word-wrap:break-word;\" target=\"_blank\">Sesi\u00f3n de reci\u00e9n nacido antes de los 15 d\u00edas  #taniaaramburofoto #reciennacido #reciennacidos #newborn #newbornphotography #newbornphotographer<\/a><\/p> <p style=\" color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px; margin-bottom:0; margin-top:8px; overflow:hidden; padding:8px 0 7px; text-align:center; text-overflow:ellipsis; white-space:nowrap;\">Una foto publicada por @taniaramburo el <time style=\" font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px;\" datetime=\"2015-11-18T19:29:49+00:00\">18 de Nov de 2015 a la(s) 11:29 PST<\/time><\/p><\/div><\/blockquote>\r\n<script async defer src=\"\/\/platform.instagram.com\/en_US\/embeds.js\"><\/script>\r\n\r\nSi hoy se tiene en cuenta el alto n\u00famero de ni\u00f1os nacidos de forma prematura y las consecuencias que ello puede tener a nivel intelectual, lo m\u00e1s probable es que se creen programas que pueden dictarse para promover y equilibrar su desarrollo cognitivo.\r\n\r\nYa existen programas de atenci\u00f3n temprana que persiguen este objetivo con ni\u00f1os de 0 a 3 a\u00f1os. Sin embargo, afirman los expertos del estudio que es vital generar iniciativas que ayuden a estas personas a desarrollar todo su potencial cognitivo no s\u00f3lo en la infancia, sino tambi\u00e9n en el desempe\u00f1o de sus labores acad\u00e9micas y profesionales en el proceso total de su vida. \r\n","post_author_id":"834"}],"posts":[{"ID":2484742,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/aplicaciones-fantasmas-los-programas-en-que-los-jovenes-esconden-datos-sexuales.shtml","post_title":"Aplicaciones fantasmas: los programas en que los j\u00f3venes esconden sus datos &#8220;privados&#8221;","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484742-tapa_data_art_1215393-105x76.jpg"},"post_date":"2015-11-19 17:31:01","post_visitas":null,"extracto":"El esc\u00e1ndalo de sexting descubierto hace un par de semanas en un colegio de Colorado, Estados Unidos, gener\u00f3 una pol\u00e9mica en el cuerpo","content":"<strong>El esc\u00e1ndalo de sexting descubierto hace un par de semanas en un colegio de Colorado, Estados Unidos, gener\u00f3 una pol\u00e9mica en el cuerpo docente de la Escuela Secundaria de Canon City y en la comunidad entera de aquella localidad.<\/strong>\r\n\r\nEn aquella oportunidad al menos 100 alumnos de tan solo 12 a\u00f1os intercambiaron im\u00e1genes semidesnudos a trav\u00e9s de sus aparatos celulares. Tales im\u00e1genes subidas de todo los menores las guardaban en las denominadas aplicaciones fantasmas, lo que provoc\u00f3 que los adultos tardaran meses en dar con las fotograf\u00edas er\u00f3ticas.\r\n\r\nPero \u00bfqu\u00e9 son las aplicaciones fantasmas? tales programas tienen la apariencia de una app normal, similar a un administrador de m\u00fasica o una aplicaci\u00f3n para retocar im\u00e1genes. \r\n\r\nSeg\u00fan indica la cadena brit\u00e1nica<a href=\"http:\/\/www.bbc.com\/mundo\/noticias\/2015\/11\/151118_tecnologia_apps_fantasma_sexting_jg?ocid=socialflow_facebook\"> BBB Mundo<\/a>, al ingresar la contrase\u00f1a se accede de forma inmediata a las carpetas ocultas, en las cuales se pueden guardar im\u00e1genes y grabaciones que solo puede ingresar el usuario con una clave.\r\n\r\nExpertos en el \u00e1rea indican que estas app que han ido ganando terreno entre los j\u00f3venes se les conoce tambi\u00e9n como \"aplicaciones b\u00f3veda\",  y son utilizadas por los adolescentes para restringir que sus padres accedan a ciertos contenidos que ellos catalogan como \u201cpersonales\u201d.\r\n\r\nHay que indicar que tales aplicaciones existen en el mercado desde el 2012 y muchas de ellas son de car\u00e1cter gratuita, por eso es que muchos usuarios las descargan en sus celulares. Dentro de las m\u00e1s populares destacan Secret Calculator Folder Free y Calculator%, que tienen la apariencia de una calculadora y funcionan tal cual como un art\u00edculo para sacar cuentas.\r\n\r\n[caption id=\"attachment_2484802\" align=\"aligncenter\" width=\"600\" caption=\"Apple Store \"]<a href=\"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/aplicaciones-fantasmas-los-programas-en-que-los-jovenes-esconden-datos-sexuales.shtml\/151118043922-app624a\" rel=\"attachment wp-att-2484802\"><img src=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/151118043922_app624a.jpg\" alt=\"Apple Store \" title=\"Apple Store \" width=\"600\" height=\"337\" class=\"size-full wp-image-2484802\" \/><\/a>[\/caption]\r\n\r\nPara ocultar casi al 100% algunas im\u00e1genes, existen aplicaciones que tienen archivos secretos dentro de otros archivos y a las cuales los expertos denominan como caballos troyanos, porque aparentan ser algo que en el fondo no son, explic\u00f3 Steven Beaty, especialista en ciberseguridad y profesor de computaci\u00f3n de la Universidad Metropolitana de Denver en Colorado, quien a\u00f1adi\u00f3 que \u201ces muy dif\u00edcil diferenciar estas aplicaciones de programas normales\".\r\n\r\nDel mismo modo, el profesional exhorta a los padres a que se fijen en las aplicaciones que descargan sus hijos y ver cuales son las que se repiten, ya que esa puede ser una pista de que algo no est\u00e1 bien.\r\n\r\nAdem\u00e1s, el experto recomienda que los adultos controlen  las aplicaciones que compran sus hijos, accediendo a los portales de las tiendas Apple o Google, ya que es ah\u00ed donde conocer\u00e1n la verdadera funci\u00f3n del programa descargado, el cual tiene un acceso tan restringido que ni siquiera al conectar el celular con el computador es posible ver el contenido.\r\n\r\n<blockquote class=\"instagram-media\" data-instgrm-captioned data-instgrm-version=\"6\" style=\" background:#FFF; border:0; border-radius:3px; box-shadow:0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.5),0 1px 10px 0 rgba(0,0,0,0.15); margin: 1px; max-width:658px; padding:0; width:99.375%; width:-webkit-calc(100% - 2px); width:calc(100% - 2px);\"><div style=\"padding:8px;\"> <div style=\" background:#F8F8F8; line-height:0; margin-top:40px; padding:50.0% 0; text-align:center; width:100%;\"> <div style=\" background:url(data:image\/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAACwAAAAsCAMAAAApWqozAAAAGFBMVEUiIiI9PT0eHh4gIB4hIBkcHBwcHBwcHBydr+JQAAAACHRSTlMABA4YHyQsM5jtaMwAAADfSURBVDjL7ZVBEgMhCAQBAf\/\/42xcNbpAqakcM0ftUmFAAIBE81IqBJdS3lS6zs3bIpB9WED3YYXFPmHRfT8sgyrCP1x8uEUxLMzNWElFOYCV6mHWWwMzdPEKHlhLw7NWJqkHc4uIZphavDzA2JPzUDsBZziNae2S6owH8xPmX8G7zzgKEOPUoYHvGz1TBCxMkd3kwNVbU0gKHkx+iZILf77IofhrY1nYFnB\/lQPb79drWOyJVa\/DAvg9B\/rLB4cC+Nqgdz\/TvBbBnr6GBReqn\/nRmDgaQEej7WhonozjF+Y2I\/fZou\/qAAAAAElFTkSuQmCC); display:block; height:44px; margin:0 auto -44px; position:relative; top:-22px; width:44px;\"><\/div><\/div> <p style=\" margin:8px 0 0 0; padding:0 4px;\"> <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/p\/-HXUUPGwkf\/\" style=\" color:#000; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px; text-decoration:none; word-wrap:break-word;\" target=\"_blank\">\u00bfA qu\u00e9 edad piensas que los ni\u00f1os deben tener sus propios #celulares? #ClaveAlExito<\/a><\/p> <p style=\" color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px; margin-bottom:0; margin-top:8px; overflow:hidden; padding:8px 0 7px; text-align:center; text-overflow:ellipsis; white-space:nowrap;\">Una foto publicada por Univision Contigo (@unicontigo) el <time style=\" font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px;\" datetime=\"2015-11-15T18:11:53+00:00\">15 de Nov de 2015 a la(s) 10:11 PST<\/time><\/p><\/div><\/blockquote>\r\n<script async defer src=\"\/\/platform.instagram.com\/en_US\/embeds.js\"><\/script>\r\n\r\nComo una forma de tranquilizar a los padres, el profesional de la <em>Universidad Metropolitana de Denver<\/em> se\u00f1al\u00f3 que existen herramientas sofisticadas utilizadas por la polic\u00eda para acceder al contenido oculto de los tel\u00e9fonos, pero por ahora no est\u00e1n disponibles para el p\u00fablico general.\r\n\r\nFrente a este tema de inter\u00e9s general, las autoridades de  Colorado han asegurado que el caso de la escuela de Canon City no es aislado y que las \"aplicaciones fantasma\" son utilizadas por menores en todo EE.UU.\r\n\r\n<strong>Importante raz\u00f3n para que los padres tomen medidas en el cuidado de sus hijos y de el tipo de h\u00e1bitos que estos menores tienen con los celulares y computadores.<\/strong>","post_author_id":"834"},{"ID":2484716,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/video-muestra-masacre-en-cafe-de-paris-segundos-posteriores-al-atentado.shtml","post_title":"Video muestra masacre en caf\u00e9 de Par\u00eds segundos posteriores al atentado","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484716-parisss-105x76.jpg"},"post_date":"2015-11-19 16:58:55","post_visitas":null,"extracto":"En un video obtenido por la agencia AFP, muestra cuatro cuerpos frente a un bar de Par\u00eds, segundos despu\u00e9s del paso del comando yihadista","content":"<strong>En un video obtenido por la agencia AFP, muestra cuatro cuerpos frente a un bar de Par\u00eds, segundos despu\u00e9s del paso del comando yihadista el viernes por la noche, ante la mirada aterrada, impotente o aparentemente indiferente de los transe\u00fantes.<\/strong>\r\n\r\nLa escena, un plano secuencia de tres minutos, fue filmada frente al caf\u00e9 La Bonne Bi\u00e8re, uno de los que fueron atacados el 13 de noviembre, junto a la sala de conciertos Bataclan y el Estadio de Francia (al norte de la capital). Los atentados, reivindicados por la organizaci\u00f3n \"Estadio Isl\u00e1mico\" (EI), dejaron 129 muertos y m\u00e1s de 300 heridos.\r\n\r\n<blockquote>Para ver el video, puedes hacer click en el siguiente <a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=Mlj9QyWNLVI\"><strong>LINK<\/strong><\/a>.<\/blockquote>\r\n\r\nUn extra\u00f1o silencio, interrumpido por exclamaciones del videasta, parecieran denotar una ausencia de p\u00e1nico. \r\n\r\nAlgunos transe\u00fantes se ven desconcertados, otros fotograf\u00edan a las personas que yacen en el suelo.\r\n\r\n<strong>Nadie interviene de verdad, como no sea un hombre que permanece junto a una de las v\u00edctimas. Los otros tres cuerpos est\u00e1n esparcidos, solitarios e inertes, entre las mesas y las sillas. <\/strong>\r\n\r\nUna mujer y su hija que pasaban en motocicleta expresan su extra\u00f1eza ante esta escena de guerra en pleno Par\u00eds.\r\n\r\nSe escucha: \"\u00a1No es posible!\", \"\u00a1es una masacre!\". Una quinta v\u00edctima, desplomada en tierra frente a una lavander\u00eda vecina, aparece tambi\u00e9n brevemente en la imagen, rodeada de transe\u00fantes impotentes y nerviosos. \r\n\r\nLuego de un minuto y 15 segundos, un polic\u00eda de civil llega a pie y comienza a alejar a los curiosos.\r\n\r\nNinguna de las v\u00edctimas es identificable. Una de ellas se mueve levemente y luego queda inm\u00f3vil. \"No se sabe si la gente est\u00e1 muerta\", dijo a AFP el autor de las im\u00e1genes, \"conmocionado\" por esta \"escena de guerra\" en el barrio parisino donde creci\u00f3.\r\n\r\nLa secuencia fue filmada \"veinte segundos\" despu\u00e9s del paso del auto del comando, seg\u00fan este ex fot\u00f3grafo, due\u00f1o de una galer\u00eda cercana. Luego de \"cuarenta segundos\" de disparos \"interminables\", tuvo el reflejo de salir a ver lo que pasaba, con filmadora en mano.\r\n\r\n<strong>\"Pens\u00e9 que era un juste de cuentas, pero hab\u00eda muertos por todas partes\" (...); \"demasiada, para ser un ajuste de cuentas\".<\/strong>\r\n\r\nRecuerda tambi\u00e9n haber visto a otro hombre muerto en un veh\u00edculo que pasaba por la calle de Faubourg-du-Temple, que no aparece en la imagen.\r\n\r\n\"Era atroz. Hace mucho tiempo que ya no hago fotograf\u00eda period\u00edstica y por eso no utilic\u00e9 la c\u00e1mara fotogr\u00e1fica, que dej\u00e9 colgada en mi hombro sin usar. Estaba aterrorizado\", relata.\r\n\r\n\"Se ve\u00eda cruzar luego patrulleros y ambulancias, pero no se deten\u00edan, aunque se les hiciera se\u00f1ales\" para que se detuvieran. \"Iban directamente a Le Carillon\", otro de los bares atacados.\r\n\r\nSeg\u00fan el videasta, los servicios de socorro terminaron por llegar \"cuatro o cinco minutos despu\u00e9s\".","post_author_id":"510"},{"ID":2484480,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/crean-particular-formula-para-descubrir-las-mentiras-a-traves-de-los-movimientos-faciales.shtml","post_title":"Crean particular f\u00f3rmula para descubrir las mentiras a trav\u00e9s de los movimientos faciales","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484480-imagen-13006004-2-105x76.jpg"},"post_date":"2015-11-19 16:12:12","post_visitas":null,"extracto":"Nuestra vida cotidiana est\u00e1 rodeada de peque\u00f1as mentiras con las cuales logramos lidiar permanentemente. Y ello queda de manifiesto cuando","content":"<strong>Nuestra vida cotidiana est\u00e1 rodeada de peque\u00f1as mentiras con las cuales logramos lidiar permanentemente. Y ello queda de manifiesto cuando nos hacen una pregunta y para quedar bien con el otro acudimos a una de esas frases inventadas que no revelan nuestros verdaderos pensamientos.<\/strong>\r\n\r\nExisten estad\u00edsticas que aseguran que llegamos a escuchar y a decir hasta doscientas mentiras por d\u00eda; peque\u00f1as e insignificantes que en la mayor\u00eda de las veces no percibimos como algo falso, sino que damos por hecho que son palabras verdaderas.\r\n\r\nPero, habr\u00eda que preguntarse \u00bfqu\u00e9 pasa con las mentiras \"grandes\", esas relacionadas directamente a asesinatos o sucesos graves en los que dar con la veracidad de un dicho es vital en una investigaci\u00f3n.\r\n\r\nContexto en que un grupo de cient\u00edficos de la <a href=\"https:\/\/www.umich.edu\/\">Universidad de Michigan<\/a>, Estados Unidos, desarroll\u00f3 un algoritmo que puede detectar la mentira en la cara de una persona incluso mejor que todos los adelantos en el \u00e1rea. \r\n\r\nPara llevar a cabo tal an\u00e1lisis, los profesionales se basaron en 121 videos de los tribunales de justicia en los que identificaron los gestos y expresiones faciales de las personas, para posteriormente transcribir manualmente el discurso. \r\n\r\nEn aquella instancia utilizaron todas las expresiones para entrenar a un clasificador autom\u00e1tico, sostuvo Rada Mihalcea, una de las autoras del estudio al medio femenino<a href=\"http:\/\/entremujeres.clarin.com\/trabajo\/capacitacion\/microexpresiones-mentiras-gestos-emociones_0_1466853741.html\"> Entre Mujeres<\/a>.\r\n\r\nAsimismo, a\u00f1adi\u00f3 que \"encontramos que este clasificador puede reconocer el enga\u00f1o con una precisi\u00f3n de hasta 75%, lo que es significativamente mejor que la exactitud de los seres humanos no expertos que detectan solo el 59.5% de las mentiras\u201d.\r\n\r\n\"Somos realmente malos en detectar mentiras\", dice Rada. \u00bfEs posible que de acuerdo a aquella f\u00f3rmula aprendamos a identificar mejor las mentiras en la vida cotidiana? \"S\u00ed, el conocimiento siempre ayuda. Me encontr\u00e9 a m\u00ed misma siendo m\u00e1s sensible a las palabras de la gente y las expresiones faciales despu\u00e9s de que me enter\u00e9 de los resultados de nuestros estudios\".\r\n\r\n<a href=\"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/crean-particular-formula-para-descubrir-las-mentiras-a-traves-de-los-movimientos-faciales.shtml\/mentiroso-compulsivo\" rel=\"attachment wp-att-2484624\"><img src=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/mentiroso-compulsivo.jpg\" alt=\"\" title=\"Mentiroso-compulsivo\" width=\"600\" height=\"404\" class=\"aligncenter size-full wp-image-2484624\" \/><\/a>\r\n\r\nHay que indicar que el estudio contiene una importante limitaci\u00f3n, la cual tiene directa relaci\u00f3n con la vara que define cu\u00e1l es la verdad, ya que se consider\u00f3 que las personas de las imagenes ment\u00edan o decian la verdad seg\u00fan el veredicto final del juicio, el cual presenta un peque\u00f1o margen de error, ya que no siempre el fallo es 100% correcto.\r\n\r\nCabe indicar que la creaci\u00f3n de esta t\u00e9cnica para detectar las mentiras en las personas es un ejemplo de c\u00f3mo las t\u00e9cnicas de computaci\u00f3n podr\u00edan servir en los procesos judiciales o en las aduanas de los aeropuertos. Plano en que la experta en lenguaje corporal, directora de Signum, Laura Justicia, indic\u00f3 al medio argentino que  \u201cse supone que esta es una perfecta herramienta que complementa el trabajo de un profesional id\u00f3neo en la materia, aunque no de un sistema que sustituye el factor humano\".\r\n\r\n<blockquote>Esta f\u00f3rmula hace una detecci\u00f3n de los movimientos musculares del rostro humano, a partir de ello se reconoce las diferentes emociones con un alto grado de precisi\u00f3n. Sin embargo, destaca el vital trabajo de an\u00e1lisis e interpretaci\u00f3n que es necesario realizar una vez que se detectan estas emociones. No obstante, a la fecha no existe un sistema que reemplace el trabajo complejo y minucioso que puede realizar un profesional.<\/blockquote>\r\n\r\n\r\nLa interpretaci\u00f3n \"humana\" pone en juego variables que exceden lo que se ve en la pantalla. Seg\u00fan cuenta Laura al momento de detectar una mentira se debe considerar el contexto y la persona, se analizan los cambios que se producen en ella,  las variables existentes como tambi\u00e9n las congruencias e incongruencias que pueden darse entre el lenguaje verbal y no verbal\".\r\n\r\n<h2> \u00bfCuales ser\u00edan los posibles indicadores de que se est\u00e1 mintiendo?<\/h2>\r\n\r\nSin perder de vista todo lo anterior \u00bfSe pueden pensar en \"indicadores\" de una mentira? Si bien mencionamos que existen categor\u00edas de mentiras, es vital analizar cu\u00e1les son las razones que llevan a una persona a mentir, estudiar su personalidad y ver si miente de manera frecuente o solo lo hace en circunstancias puntuales.\r\n\r\nEn dichas instancias hay expresiones o gestos que son buenos indicadores cuando se est\u00e1 inventando una historia irreal, donde mirada al interlocutor, asentir con la cabeza o mover de una manera constante las manos son se\u00f1ales que se relacionan con una historia falsa, explic\u00f3 Radar.\r\n\r\nPor su parte, Laura Justicia revel\u00f3 algunas se\u00f1ales que podr\u00edan delatar a alguien que est\u00e1 mintiendo.\r\n\r\n<blockquote>- Evita el contacto visual con su interlocutor\r\n- Existe una falta de fluidez al momento de hablar\r\n- Se toca mucho el rostro cuando conversa\r\n- Se muestra inquieto, dudoso y titubea mucho al decir algo\r\n- Se enreda y no encuentra las palabras adecuadas\r\n- Responde siempre con otra pregunta\r\n- Cuando responde, analiza mucho su respuesta\r\n- Sonr\u00ede constantemente pero de manera forzada\r\n- Suprime sus emociones<\/blockquote>\r\n\r\n","post_author_id":"834"},{"ID":2484195,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/participantes-del-semimaraton-de-bangkok-corrieron-6-km-de-mas-tras-error-de-organizacion.shtml","post_title":"Participantes del semimarat\u00f3n de Bangkok corrieron 6 km de m\u00e1s tras error de organizaci\u00f3n","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484195-55866132_piernas-105x76.jpg"},"post_date":"2015-11-19 13:49:00","post_visitas":null,"extracto":"Un error de se\u00f1alizaci\u00f3n en el recorrido del semimarat\u00f3n de Bangkok llev\u00f3 a miles de participantes a correr seis kil\u00f3metros m\u00e1s de lo","content":"<strong>Un error de se\u00f1alizaci\u00f3n en el recorrido del semimarat\u00f3n de Bangkok llev\u00f3 a miles de participantes a correr seis kil\u00f3metros m\u00e1s de lo previsto, lo que ha llevado a la organizaci\u00f3n, tras las burlas recibidas en la red, a pedir disculpas este martes.<\/strong>\r\n\r\n\"Sentimos profundamente el incidente. Hemos aprendido la lecci\u00f3n\", declar\u00f3 el general Manas Klaimanee, presidente de la National Jogging Association of Thailand (NJAT) en la p\u00e1gina de bienvenida de la organizaci\u00f3n.\r\n\r\nParticipantes equipados con pod\u00f3metros se sorprendieron al ver que recorrieron 27 kil\u00f3metros en lugar de los 21 que tiene esta prueba.\r\n\r\n<blockquote class=\"instagram-media\" data-instgrm-captioned data-instgrm-version=\"5\" style=\" background:#FFF; border:0; border-radius:3px; box-shadow:0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.5),0 1px 10px 0 rgba(0,0,0,0.15); margin: 1px; max-width:658px; padding:0; width:99.375%; width:-webkit-calc(100% - 2px); width:calc(100% - 2px);\"><div style=\"padding:8px;\"> <div style=\" background:#F8F8F8; line-height:0; margin-top:40px; padding:50.0% 0; text-align:center; width:100%;\"> <div style=\" background:url(data:image\/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAACwAAAAsCAMAAAApWqozAAAAGFBMVEUiIiI9PT0eHh4gIB4hIBkcHBwcHBwcHBydr+JQAAAACHRSTlMABA4YHyQsM5jtaMwAAADfSURBVDjL7ZVBEgMhCAQBAf\/\/42xcNbpAqakcM0ftUmFAAIBE81IqBJdS3lS6zs3bIpB9WED3YYXFPmHRfT8sgyrCP1x8uEUxLMzNWElFOYCV6mHWWwMzdPEKHlhLw7NWJqkHc4uIZphavDzA2JPzUDsBZziNae2S6owH8xPmX8G7zzgKEOPUoYHvGz1TBCxMkd3kwNVbU0gKHkx+iZILf77IofhrY1nYFnB\/lQPb79drWOyJVa\/DAvg9B\/rLB4cC+Nqgdz\/TvBbBnr6GBReqn\/nRmDgaQEej7WhonozjF+Y2I\/fZou\/qAAAAAElFTkSuQmCC); display:block; height:44px; margin:0 auto -44px; position:relative; top:-22px; width:44px;\"><\/div><\/div> <p style=\" margin:8px 0 0 0; padding:0 4px;\"> <a href=\"https:\/\/instagram.com\/p\/-RfgT2rJBy\/\" style=\" color:#000; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px; text-decoration:none; word-wrap:break-word;\" target=\"_blank\">The real marathon starts when things get nasty  that&#39;s when your head is your strongest ally or your worst enemy  @maratonvalencia @wildfortherun #wildfortherun #maratonvalencia #marathon #maraton #42k #valenciaesrunning #valencia #brooks #runandtravel #runnerslife #instarunners #igrunners #runnerscommunity #runhard #trainhard #spain #biegacze #bieganie #runtastic #sports #runwild #goals #fitness #motivation #mentality #strong<\/a><\/p> <p style=\" color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px; margin-bottom:0; margin-top:8px; overflow:hidden; padding:8px 0 7px; text-align:center; text-overflow:ellipsis; white-space:nowrap;\">Una foto publicada por Wild for the Run (@wildfortherun) el <time style=\" font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px;\" datetime=\"2015-11-19T16:35:50+00:00\">19 de Nov de 2015 a la(s) 8:35 PST<\/time><\/p><\/div><\/blockquote>\r\n<script async defer src=\"\/\/platform.instagram.com\/en_US\/embeds.js\"><\/script>\r\n\r\n\"Nuestros equipos indicaron por error una media vuelta, a\u00f1adiendo seis kil\u00f3metros\", explic\u00f3 a la agendia de noticias AFP Songkram Kraisonthi, representante del comit\u00e9 de organizaci\u00f3n.\r\n\r\nFrente a este error, la National Jogging Association of Thailand anunci\u00f3 que enviar\u00e1 como compensaci\u00f3n unas camisetas a todos los participantes de la prueba, presentada como una carrera de \"nivel internacional\" a trav\u00e9s del centro hist\u00f3rico de Bangkok.","post_author_id":"834"}]},"caja_breaktime":{"posts":[{"ID":2468116,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/10\/cuanto-demoras.shtml","post_title":"\u00bfCu\u00e1nto demoras?","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2468116-12208130_448922368628501_117389264_n-150x150.jpg"},"post_date":"2015-11-10 09:17:52","post_visitas":null,"extracto":"","content":"<img src=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/12208130_448922368628501_117389264_n-730x719.jpg\" alt=\"\" title=\"12208130_448922368628501_117389264_n\" width=\"730\" height=\"719\" class=\"aligncenter size-large wp-image-2468118\" \/>","post_author_id":"2"},{"ID":2466217,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/09\/man-hard.shtml","post_title":"Man-Hard","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2466217-12226769_10206699371177001_1060861241_n-150x150.jpg"},"post_date":"2015-11-09 09:20:50","post_visitas":null,"extracto":"","content":"<img src=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/12226769_10206699371177001_1060861241_n-730x648.jpg\" alt=\"\" title=\"12226769_10206699371177001_1060861241_n\" width=\"730\" height=\"648\" class=\"aligncenter size-large wp-image-2466220\" \/>","post_author_id":"2"},{"ID":2466207,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/09\/hay-cosas-que-nunca-cambian.shtml","post_title":"Hay cosas que nunca cambian&#8230;","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2466207-12231572_10206699371257003_1150017125_n-150x150.jpg"},"post_date":"2015-11-09 09:18:40","post_visitas":null,"extracto":"","content":"<img src=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/12231572_10206699371257003_1150017125_n.jpg\" alt=\"\" title=\"12231572_10206699371257003_1150017125_n\" width=\"429\" height=\"960\" class=\"aligncenter size-full wp-image-2466215\" \/>","post_author_id":"2"},{"ID":2466202,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/09\/el-reggaeton-del-confort.shtml","post_title":"El reggaet\u00f3n del confort","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2466202-captura-de-pantalla-de-2015-11-09-091207-150x150.jpg"},"post_date":"2015-11-09 09:14:25","post_visitas":null,"extracto":"","content":"<div class=\"fb-video\" data-allowfullscreen=\"1\" data-href=\"\/Trez3.Music\/videos\/vb.138547165162\/10153089179595163\/?type=3\"><div class=\"fb-xfbml-parse-ignore\"><blockquote cite=\"https:\/\/www.facebook.com\/Trez3.Music\/videos\/10153089179595163\/\"><a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/Trez3.Music\/videos\/10153089179595163\/\"><\/a><p>SI NECESITO M\u00c1S CONFORT, CAG** Hoy me preguntaron que opinaba sobre la colusi\u00f3n del confort en mi pa\u00eds, y esto fue lo que respond\u00ed #Trez3Style #confortchile #viral #sos #Dejenderobar<\/p>Posted by <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/Trez3.Music\/\">Trez3<\/a> on mi\u00e9rcoles, 4 de noviembre de 2015<\/blockquote><\/div><\/div>","post_author_id":"2"}]},"caja_mujer":{"destacados":[{"ID":2484736,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/dayna-christison-la-bella-joven-que-deslumbra-como-modelo-mientras-lucha-contra-el-cancer.shtml","post_title":"Dayna Christison: La bella joven que deslumbra como modelo mientras lucha contra el c\u00e1ncer","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484736-92938-1447956292-730x350-350x200.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484736-92938-1447956292-730x350-150x150.jpg"},"post_date":"2015-11-19 16:59:10","post_visitas":null,"extracto":"","content":"[p7embed]http:\/\/www.pagina7.cl\/notas\/sociedad\/2015\/11\/19\/esta-bella-joven-de-25-anos-deslumbra-como-modelo-a-pesar-de-tener-cancer.shtml[\/p7embed]","post_author_id":"745"}],"otrosDestacados":[{"ID":2483756,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/m-genitalium-la-infeccion-de-transmision-sexual-de-la-que-pocos-han-oido-hablar.shtml","post_title":"M. genitalium: La infecci\u00f3n de transmisi\u00f3n sexual de la que pocos han o\u00eddo hablar","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2483756-5221492383_cf97d59ba5_b-350x200.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2483756-5221492383_cf97d59ba5_b-150x150.jpg"},"post_date":"2015-11-19 11:58:48","post_visitas":null,"extracto":"Gonorrea, s\u00edfilis, VIH, y clamidia son enfermedades de transmisi\u00f3n sexual (ETS) de las que casi todo el mundo ha o\u00eddo hablar, pero no son","content":"<strong>Gonorrea, s\u00edfilis, VIH, y clamidia son enfermedades de transmisi\u00f3n sexual (ETS) de las que casi todo el mundo ha o\u00eddo hablar, pero no son las \u00fanicas. Un art\u00edculo publicado por el portal de contenidos cient\u00edficos L<a href=\"http:\/\/www.livescience.com\/52826-mycoplasma-genitalium-std.html\">iveScience<\/a> revel\u00f3 que una poco conocida infecci\u00f3n de esta \u00edndole es m\u00e1s com\u00fan de lo que se pensaba. <\/strong>\r\n\r\nSe trata de una condici\u00f3n producida por la bacteria Mycoplasma genitalium (o micoplasma genital), la cual infecta a m\u00e1s de 1% de las personas de entre 16 y 44  a\u00f1os en el Reino Unido. Aunque esta cifra parece m\u00ednima, en realidad equivale a cerca de 250.000 personas. Adem\u00e1s, sondeos realizados en Estados Unidos han encontrado que un porcentaje similar de personas tambi\u00e9n la tienen. En Chile no hay cifras concretas. \r\n\r\nSeg\u00fan datos de los <a href=\"http:\/\/www.ncbi.nlm.nih.gov\/pmc\/articles\/PMC2564705\/\">Centros para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades de EEUU<\/a>, estos antecedentes no son menores, pues convierte a M. genitalium en una \"ETS\" m\u00e1s com\u00fan que la gonorrea.\r\n\r\nEn LiveScience se\u00f1alan que si bien algunos la describen como una enfermedad de transmisi\u00f3n \"nueva\", las bacterias responsables de este mal fueron descubiertas en 1980. No obstante, la conexi\u00f3n entre el M. genitalium y la actividad sexual se hizo a mediados de la d\u00e9cada de 1990. \r\n\r\nAs\u00ed lo afirm\u00f3 Lisa Manhart, profesora de epidemiolog\u00eda de la Universidad de Washington en Seattle, quien ha investigado esta ETS e indic\u00f3 que los primeros estudios encontraron que las personas que ten\u00edan M. genitalium sol\u00edan tener parejas sexuales que tambi\u00e9n presentaban esta bacteria en su sistema. \r\n\r\nUn reciente estudio publicado en la revista acad\u00e9mica revista <a href=\"http:\/\/ije.oxfordjournals.org\/content\/early\/2015\/10\/30\/ije.dyv194.full\">International Journal of Epidemiology<\/a> se\u00f1al\u00f3 que las investigaciones han establecido que esta infecci\u00f3n es m\u00e1s com\u00fan en personas que hab\u00edan tenido al menos cuatro nuevas parejas sexuales en el \u00faltimo a\u00f1o, que en aquellas que hab\u00edan tenido s\u00f3lo una. Asimismo, descubrieron que las personas eran m\u00e1s propensas a tener M. genitalium si manten\u00edan relaciones sexuales sin protecci\u00f3n.\r\n\r\n<h2>S\u00edntomas<\/h2>\r\n\r\nDe acuerdo a LiveSciense, en los hombres esta bacteria puede provocar la inflamaci\u00f3n de la uretra (uretritis), lo que provoca s\u00edntomas como ardor al orinar o secreci\u00f3n en el pene.\r\n\r\nEn las mujeres, aunque no est\u00e1n del todo claras las consecuencias, podr\u00eda provocar inflamaci\u00f3n del cuello del \u00fatero (cervicitis) o desencadenar la <a href=\"https:\/\/www.nlm.nih.gov\/medlineplus\/spanish\/ency\/article\/000888.htm\">enfermedad inflamatoria p\u00e9lvica<\/a> (EIP), una patolog\u00eda en los \u00f3rganos reproductores femeninos, que provoca dolor en la parte baja del abdomen, adem\u00e1s de molestias o incluso sangrado durante las relaciones sexuales. \r\n\r\nEn casos graves, la EIP incluso puede provocar infertilidad. \r\n\r\nManhart explic\u00f3 que las investigaciones actuales se est\u00e1n centrando en tratar de entender mejor las consecuencias de la infecci\u00f3n por M. genitalium en las mujeres. La especialista dijo que en un estudio dirigido por ella, se encontr\u00f3 que el riesgo de inflamaci\u00f3n del cuello uterino, enfermedad inflamatoria p\u00e9lvica y parto prematuro era aproximadamente el doble en las mujeres con M. genitalium, en comparaci\u00f3n con quienes no la ten\u00edan. Pero algunos investigadores afirman que se necesita m\u00e1s evidencia antes de concluir que realmente esta bacteria causa complicaciones en las mujeres.\r\n\r\nEn tanto, el estudio que se public\u00f3 en el International Journal of Epidemiology (mencionado m\u00e1s arriba) estableci\u00f3 que cerca de un 94% de los hombres y el 56% de las mujeres infectadas con M. genitalium no ten\u00edan s\u00edntomas.\r\n\r\nEl doctor Jamin Brahmbhatt, ur\u00f3logo de Florida, indica que no es habitual que ur\u00f3logos y ginec\u00f3logos ordenen ex\u00e1menes para detectar esta bacteria en forma rutinaria. \u00c9l explica que los m\u00e9dicos pueden optar por realizar pruebas de M. genitalium en pacientes que tienen s\u00edntomas persistentes despu\u00e9s de alg\u00fan tratamiento para otras enfermedades de transmisi\u00f3n sexual que pueden causar s\u00edntomas similares.\r\n\r\n<h2>\u00bfC\u00f3mo se trata el M. Genitalium?<\/h2>\r\n\r\nManhart dijo que los antibi\u00f3ticos para el tratamiento de la uretritis, cervicitis y EIP por lo general no son muy eficaces contra la M. genitalium. \r\n\r\nPor lo mismo, los m\u00e9dicos pueden sospechar que un paciente tiene M. genitalium cuando \u00e9ste no mejora despu\u00e9s de tomar los medicamentos normalmente usados \u200b\u200bpara tratar \u00e9stas y otras enfermedades.\r\n\r\nUna vez detectada la bacteria, es probable que se receten otros antibi\u00f3ticos m\u00e1s eficaces, se\u00f1al\u00f3 Manhart.\r\n\r\nBrahmbhatt -quien ha tratado a gente con esta bacteria- dijo que el tratamiento no es m\u00e1s que tomar antibi\u00f3ticos por 5 d\u00edas. ","post_author_id":"2"},{"ID":2483535,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/vinculan-consumo-de-anticonceptivos-a-mejores-resultados-en-pacientes-con-cancer-de-ovario.shtml","post_title":"Vinculan consumo de anticonceptivos a mejores resultados en pacientes con c\u00e1ncer de ovario","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2483535-263019967_23f1975255_b-350x200.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2483535-263019967_23f1975255_b-150x150.jpg"},"post_date":"2015-11-19 09:35:12","post_visitas":null,"extracto":"Las pacientes que desarrollan c\u00e1ncer de ovario parecen obtener mejores resultados cuando tienen antecedentes de consumo de anticonceptivos","content":"<strong>Las pacientes que desarrollan c\u00e1ncer de ovario parecen obtener mejores resultados cuando tienen antecedentes de consumo de anticonceptivos orales, dice un estudio realizado por investigadores de Mayo Clinic y publicado en la edici\u00f3n actual de la revistaBMC Cancer.<\/strong>\r\n\r\n\u201cM\u00faltiples estudios procedentes de varias fuentes han indicado que los anticonceptivos orales se vinculan con menor riesgo de c\u00e1ncer de ovario, uno de los m\u00e1s mortales tipos de c\u00e1ncer femenino\u201d, comenta la Dra. Aminah Jatoi, onc\u00f3loga de Mayo Clinic y coautora principal del estudio. \u201cNo obstante, son pocos los estudios que han explorado la conexi\u00f3n entre las pastillas anticonceptivas y los resultados en las pacientes que terminan desarrollando la enfermedad\u201d.\r\n\r\nEn el presente estudio, la Dra. Jatoi y la otra coautora del trabajo, la Dra. Ellen L. Goode, epidemi\u00f3loga de Mayo Clinic, examinaron los resultados de las pacientes con c\u00e1ncer de ovario atendidas en Mayo Clinic entre el a\u00f1o 2000 y el 2013. Todas las pacientes recibieron un cuestionario de factores de riesgo acerca del consumo previo de anticonceptivos orales. De las 1398 pacientes que llenaron el cuestionario, 827 respondieron que hab\u00edan tomado pastillas anticonceptivas anteriormente.\r\n\r\nLos cient\u00edficos realizaron dos tipos de an\u00e1lisis estad\u00edsticos con los datos cl\u00ednicos extra\u00eddos de los expedientes m\u00e9dicos electr\u00f3nicos de las pacientes. Uno de los tipos de an\u00e1lisis descubri\u00f3 que en las pacientes que tomaron pastillas anticonceptivas fue mejor la supervivencia sin progresi\u00f3n, o sea el tiempo que vivieron con la enfermedad, comparado frente a quienes no tomaron la p\u00edldora.\r\n\r\nUn segundo tipo de an\u00e1lisis estad\u00edstico brind\u00f3 resultados menos constantes, lo que indic\u00f3 una relaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa entre el consumo de anticonceptivos orales y la supervivencia sin progresi\u00f3n de la enfermedad, pero no con la supervivencia general.  Los cient\u00edficos piensan que una explicaci\u00f3n posible para el \u00faltimo hallazgo es que el fallecimiento de las pacientes de m\u00e1s edad pudo haber sido por causas diferentes al c\u00e1ncer, aunque otros factores tambi\u00e9n pudieron haber influido.\r\n\r\nSi bien todav\u00eda no queda claro c\u00f3mo los anticonceptivos orales mejoran los resultados para las pacientes con c\u00e1ncer de ovario, la Dra. Jatoi dice que existen algunas hip\u00f3tesis: por ejemplo, al detener la ovulaci\u00f3n, los anticonceptivos orales protegen contra los repetidos cambios mensuales que ocurren en la superficie ov\u00e1rica; o los anticonceptivos pueden reducir el riesgo de mutaciones del ADN y, por tanto, derivar m\u00e1s adelante en un tipo menos agresivo de la enfermedad.\r\n\r\nLa Dra. Jatoi explica que los resultados del estudio subrayan la necesidad de investigar los mecanismos que conducen a pron\u00f3sticos m\u00e1s favorables en las mujeres que toman pastillas anticonceptivas. Ese conocimiento puede un d\u00eda brindar a los investigadores nuevos objetivos terap\u00e9uticos a fin de obtener mejores resultados en las pacientes diagnosticadas con c\u00e1ncer de ovario. \u201cSin duda, este campo necesita m\u00e1s estudio, aunque el presente quiz\u00e1s ofrezca alguna esperanza a las pacientes que luchan contra el c\u00e1ncer de ovario\u201d, apostilla la Dra. Jatoi.\r\n\r\n\r\n\r\n<blockquote><strong>Otros autores del trabajo son:<\/strong>\r\n\r\nNathan Foster, Mag\u00edster en Ciencias, Mayo Clinic\r\nDra. Kimberly Kalli, Mayo Clinic\r\nRobert Vierkant, Mag\u00edster en Ciencias, Mayo Clinic\r\nMelissa C. Larson, Mag\u00edster en Ciencias, Mayo Clinic<\/blockquote>\r\n\r\n\r\n<strong>\r\nEl estudio fue financiado, en parte, por los fondos otorgados a Mayo Clinic por el \u201cPrograma Especializado de Excelencia en Investigaci\u00f3n sobre el C\u00e1ncer de Ovario\u201d de los Institutos Nacionales de Salud.<\/strong>","post_author_id":"2"},{"ID":2483325,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/18\/devuelven-premio-mujer-del-anno-luego-de-que-este-anno-se-lo-dieran-a-caitlyn-jenner.shtml","post_title":"Devuelven premio &#8220;Mujer del A\u00f1o&#8221; luego de que en este 2015 se lo dieran a Caitlyn Jenner","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2483325-peru2-350x200.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2483325-peru2-150x150.jpg"},"post_date":"2015-11-18 23:59:36","post_visitas":null,"extracto":"Durante los ataques a las Torres Gemelas del 11 de septiembre de 2001, Moira Smith fue uno de los 23 agentes de la polic\u00eda de Nueva York que","content":"<strong>Durante los ataques a las Torres Gemelas del 11 de septiembre de 2001, Moira Smith fue uno de los 23 agentes de la polic\u00eda de Nueva York que muri\u00f3 tras intentar rescatar a los heridos.<\/strong>\r\n\r\nEse a\u00f1o, la revista Glamour la galardon\u00f3 con el premio <strong>\"Mujer del A\u00f1o\"<\/strong> debido a su valent\u00eda y coraje por arriesgar su vida en favor de los dem\u00e1s. Fue la \u00fanica mujer de la polic\u00eda de la ciudad en morir ese d\u00eda.\r\n\r\nEl galard\u00f3n fue recibido por el orgulloso esposo James Smith, <strong>qui\u00e9n lo guard\u00f3 en su hogar como uno de sus recuerdos m\u00e1s preciados de su difunta pareja.<\/strong>\r\n\r\nSin embargo, se supo que Smith devolvi\u00f3 el premio a la revista Glamour. \u00bfLa raz\u00f3n?<strong> No soport\u00f3 que en la versi\u00f3n de este a\u00f1o le dieran tal distinci\u00f3n a Caitlyn Jenner, qui\u00e9n durante este a\u00f1o finaliz\u00f3 un proceso de cambio de sexo.<\/strong>\r\n\r\n<h2>Motivos de su enojo<\/h2>\r\n\r\nA pesar de que muchos pensaron que se deb\u00eda a la condici\u00f3n de transg\u00e9nero de Jenner, el hombre asegur\u00f3 que no era debido a esto. <strong>De hecho, el a\u00f1o pasado apoy\u00f3 el premio de \"Mujer del A\u00f1o\" para Laverne Cox.<\/strong>\r\n\r\nSmith, qui\u00e9n pertenece a la polic\u00eda de Nueva York, se\u00f1al\u00f3 a trav\u00e9s de un correo electr\u00f3nico al sitio de la <a href=\"http:\/\/edition.cnn.com\/2015\/11\/16\/living\/widower-911-officer-glamour-award-caitlyn-jenner-feat\/\">CNN<\/a> que \"mi recinto cubr\u00eda un refugio para los j\u00f3venes transg\u00e9nero. <strong>En varias ocasiones acud\u00ed all\u00ed en respuesta a informes o para ayudar a los j\u00f3venes suicidas. <\/strong>Escuch\u00e9 sus historias de abuso f\u00edsico, emocional y sexual. J\u00f3venes expulsados \u200b\u200bde sus hogares o que hu\u00edan de condiciones inhabitables\".\r\n\r\n[caption id=\"attachment_2483343\" align=\"aligncenter\" width=\"514\" caption=\"DIMITRIOS KAMBOURIS \/ GETTY IMAGES NORTH AMERICA \/ AFP\"]<img src=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/063_496564292.jpg\" alt=\"DIMITRIOS KAMBOURIS \/ GETTY IMAGES NORTH AMERICA \/ AFP\" title=\"DIMITRIOS KAMBOURIS \/ GETTY IMAGES NORTH AMERICA \/ AFP\" width=\"514\" height=\"768\" class=\"size-full wp-image-2483343\" \/>[\/caption]\r\n\r\n<strong>\"Ellos no tuvieron el lujo de ser parte del circo Kardashian\", agreg\u00f3.<\/strong>\r\n\r\nLuego hizo una comparaci\u00f3n entre quienes, a su juicio, si sufr\u00edan de los problemas derivados de la discriminaci\u00f3n y Jenner, qui\u00e9n seg\u00fan Smith habr\u00eda se\u00f1alado en una entrevista que \"la parte m\u00e1s dif\u00edcil de ser mujer era decidir qu\u00e9 ropa usar\". \r\n\r\n<strong>\"\u00c9l me demostr\u00f3 que realmente no es una mujer. Creo que este comentario y otros que ha hecho trivializa la experiencia transexual de la que he sido testigo\",<\/strong> se\u00f1ala en el texto.\r\n\r\n<h2>Respuesta de Glamour<\/h2>\r\n\r\nA trav\u00e9s de un mail enviado por un representante, la revista asegura que \"Caitlyn Jenner ha ayudado a destacar los problemas que enfrentan los j\u00f3venes transg\u00e9nero y le ha dado voz a una comunidad que a menudo es desconocida. <strong>El premio de \"Mujer del a\u00f1o\" de Glamour reconoce a las mujeres valientes y audaces que de acuerdo a su propio estilo han hecho una diferencia significativa en el mundo\".\r\n<\/strong>\r\n\r\nSeg\u00fan el sitio <a href=\"http:\/\/www.nydailynews.com\/entertainment\/gossip\/caitlyn-jenner-talks-driver-license-gender-change-article-1.2429118\">New York Daily News<\/a>, durante la ceremonia,<strong> Jenner coment\u00f3 que estuvo sola por muchos a\u00f1os, minti\u00e9ndoles a todos y sin poder vivir como ella misma.<\/strong>\r\n\r\n\"Tal vez por esto Dios me puso en esta tierra... para contar mi historia\", se\u00f1al\u00f3 Jenner.<strong> \"Quiz\u00e1s al hacer eso puedes hacer una diferencia en el mundo\", agreg\u00f3.<\/strong>","post_author_id":"896"}],"posts":[{"ID":2483756,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/m-genitalium-la-infeccion-de-transmision-sexual-de-la-que-pocos-han-oido-hablar.shtml","post_title":"M. genitalium: La infecci\u00f3n de transmisi\u00f3n sexual de la que pocos han o\u00eddo hablar","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2483756-5221492383_cf97d59ba5_b-105x76.jpg"},"post_date":"2015-11-19 11:58:48","post_visitas":null,"extracto":"Gonorrea, s\u00edfilis, VIH, y clamidia son enfermedades de transmisi\u00f3n sexual (ETS) de las que casi todo el mundo ha o\u00eddo hablar, pero no son","content":"<strong>Gonorrea, s\u00edfilis, VIH, y clamidia son enfermedades de transmisi\u00f3n sexual (ETS) de las que casi todo el mundo ha o\u00eddo hablar, pero no son las \u00fanicas. Un art\u00edculo publicado por el portal de contenidos cient\u00edficos L<a href=\"http:\/\/www.livescience.com\/52826-mycoplasma-genitalium-std.html\">iveScience<\/a> revel\u00f3 que una poco conocida infecci\u00f3n de esta \u00edndole es m\u00e1s com\u00fan de lo que se pensaba. <\/strong>\r\n\r\nSe trata de una condici\u00f3n producida por la bacteria Mycoplasma genitalium (o micoplasma genital), la cual infecta a m\u00e1s de 1% de las personas de entre 16 y 44  a\u00f1os en el Reino Unido. Aunque esta cifra parece m\u00ednima, en realidad equivale a cerca de 250.000 personas. Adem\u00e1s, sondeos realizados en Estados Unidos han encontrado que un porcentaje similar de personas tambi\u00e9n la tienen. En Chile no hay cifras concretas. \r\n\r\nSeg\u00fan datos de los <a href=\"http:\/\/www.ncbi.nlm.nih.gov\/pmc\/articles\/PMC2564705\/\">Centros para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades de EEUU<\/a>, estos antecedentes no son menores, pues convierte a M. genitalium en una \"ETS\" m\u00e1s com\u00fan que la gonorrea.\r\n\r\nEn LiveScience se\u00f1alan que si bien algunos la describen como una enfermedad de transmisi\u00f3n \"nueva\", las bacterias responsables de este mal fueron descubiertas en 1980. No obstante, la conexi\u00f3n entre el M. genitalium y la actividad sexual se hizo a mediados de la d\u00e9cada de 1990. \r\n\r\nAs\u00ed lo afirm\u00f3 Lisa Manhart, profesora de epidemiolog\u00eda de la Universidad de Washington en Seattle, quien ha investigado esta ETS e indic\u00f3 que los primeros estudios encontraron que las personas que ten\u00edan M. genitalium sol\u00edan tener parejas sexuales que tambi\u00e9n presentaban esta bacteria en su sistema. \r\n\r\nUn reciente estudio publicado en la revista acad\u00e9mica revista <a href=\"http:\/\/ije.oxfordjournals.org\/content\/early\/2015\/10\/30\/ije.dyv194.full\">International Journal of Epidemiology<\/a> se\u00f1al\u00f3 que las investigaciones han establecido que esta infecci\u00f3n es m\u00e1s com\u00fan en personas que hab\u00edan tenido al menos cuatro nuevas parejas sexuales en el \u00faltimo a\u00f1o, que en aquellas que hab\u00edan tenido s\u00f3lo una. Asimismo, descubrieron que las personas eran m\u00e1s propensas a tener M. genitalium si manten\u00edan relaciones sexuales sin protecci\u00f3n.\r\n\r\n<h2>S\u00edntomas<\/h2>\r\n\r\nDe acuerdo a LiveSciense, en los hombres esta bacteria puede provocar la inflamaci\u00f3n de la uretra (uretritis), lo que provoca s\u00edntomas como ardor al orinar o secreci\u00f3n en el pene.\r\n\r\nEn las mujeres, aunque no est\u00e1n del todo claras las consecuencias, podr\u00eda provocar inflamaci\u00f3n del cuello del \u00fatero (cervicitis) o desencadenar la <a href=\"https:\/\/www.nlm.nih.gov\/medlineplus\/spanish\/ency\/article\/000888.htm\">enfermedad inflamatoria p\u00e9lvica<\/a> (EIP), una patolog\u00eda en los \u00f3rganos reproductores femeninos, que provoca dolor en la parte baja del abdomen, adem\u00e1s de molestias o incluso sangrado durante las relaciones sexuales. \r\n\r\nEn casos graves, la EIP incluso puede provocar infertilidad. \r\n\r\nManhart explic\u00f3 que las investigaciones actuales se est\u00e1n centrando en tratar de entender mejor las consecuencias de la infecci\u00f3n por M. genitalium en las mujeres. La especialista dijo que en un estudio dirigido por ella, se encontr\u00f3 que el riesgo de inflamaci\u00f3n del cuello uterino, enfermedad inflamatoria p\u00e9lvica y parto prematuro era aproximadamente el doble en las mujeres con M. genitalium, en comparaci\u00f3n con quienes no la ten\u00edan. Pero algunos investigadores afirman que se necesita m\u00e1s evidencia antes de concluir que realmente esta bacteria causa complicaciones en las mujeres.\r\n\r\nEn tanto, el estudio que se public\u00f3 en el International Journal of Epidemiology (mencionado m\u00e1s arriba) estableci\u00f3 que cerca de un 94% de los hombres y el 56% de las mujeres infectadas con M. genitalium no ten\u00edan s\u00edntomas.\r\n\r\nEl doctor Jamin Brahmbhatt, ur\u00f3logo de Florida, indica que no es habitual que ur\u00f3logos y ginec\u00f3logos ordenen ex\u00e1menes para detectar esta bacteria en forma rutinaria. \u00c9l explica que los m\u00e9dicos pueden optar por realizar pruebas de M. genitalium en pacientes que tienen s\u00edntomas persistentes despu\u00e9s de alg\u00fan tratamiento para otras enfermedades de transmisi\u00f3n sexual que pueden causar s\u00edntomas similares.\r\n\r\n<h2>\u00bfC\u00f3mo se trata el M. Genitalium?<\/h2>\r\n\r\nManhart dijo que los antibi\u00f3ticos para el tratamiento de la uretritis, cervicitis y EIP por lo general no son muy eficaces contra la M. genitalium. \r\n\r\nPor lo mismo, los m\u00e9dicos pueden sospechar que un paciente tiene M. genitalium cuando \u00e9ste no mejora despu\u00e9s de tomar los medicamentos normalmente usados \u200b\u200bpara tratar \u00e9stas y otras enfermedades.\r\n\r\nUna vez detectada la bacteria, es probable que se receten otros antibi\u00f3ticos m\u00e1s eficaces, se\u00f1al\u00f3 Manhart.\r\n\r\nBrahmbhatt -quien ha tratado a gente con esta bacteria- dijo que el tratamiento no es m\u00e1s que tomar antibi\u00f3ticos por 5 d\u00edas. ","post_author_id":"2"},{"ID":2483535,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/vinculan-consumo-de-anticonceptivos-a-mejores-resultados-en-pacientes-con-cancer-de-ovario.shtml","post_title":"Vinculan consumo de anticonceptivos a mejores resultados en pacientes con c\u00e1ncer de ovario","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2483535-263019967_23f1975255_b-105x76.jpg"},"post_date":"2015-11-19 09:35:12","post_visitas":null,"extracto":"Las pacientes que desarrollan c\u00e1ncer de ovario parecen obtener mejores resultados cuando tienen antecedentes de consumo de anticonceptivos","content":"<strong>Las pacientes que desarrollan c\u00e1ncer de ovario parecen obtener mejores resultados cuando tienen antecedentes de consumo de anticonceptivos orales, dice un estudio realizado por investigadores de Mayo Clinic y publicado en la edici\u00f3n actual de la revistaBMC Cancer.<\/strong>\r\n\r\n\u201cM\u00faltiples estudios procedentes de varias fuentes han indicado que los anticonceptivos orales se vinculan con menor riesgo de c\u00e1ncer de ovario, uno de los m\u00e1s mortales tipos de c\u00e1ncer femenino\u201d, comenta la Dra. Aminah Jatoi, onc\u00f3loga de Mayo Clinic y coautora principal del estudio. \u201cNo obstante, son pocos los estudios que han explorado la conexi\u00f3n entre las pastillas anticonceptivas y los resultados en las pacientes que terminan desarrollando la enfermedad\u201d.\r\n\r\nEn el presente estudio, la Dra. Jatoi y la otra coautora del trabajo, la Dra. Ellen L. Goode, epidemi\u00f3loga de Mayo Clinic, examinaron los resultados de las pacientes con c\u00e1ncer de ovario atendidas en Mayo Clinic entre el a\u00f1o 2000 y el 2013. Todas las pacientes recibieron un cuestionario de factores de riesgo acerca del consumo previo de anticonceptivos orales. De las 1398 pacientes que llenaron el cuestionario, 827 respondieron que hab\u00edan tomado pastillas anticonceptivas anteriormente.\r\n\r\nLos cient\u00edficos realizaron dos tipos de an\u00e1lisis estad\u00edsticos con los datos cl\u00ednicos extra\u00eddos de los expedientes m\u00e9dicos electr\u00f3nicos de las pacientes. Uno de los tipos de an\u00e1lisis descubri\u00f3 que en las pacientes que tomaron pastillas anticonceptivas fue mejor la supervivencia sin progresi\u00f3n, o sea el tiempo que vivieron con la enfermedad, comparado frente a quienes no tomaron la p\u00edldora.\r\n\r\nUn segundo tipo de an\u00e1lisis estad\u00edstico brind\u00f3 resultados menos constantes, lo que indic\u00f3 una relaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa entre el consumo de anticonceptivos orales y la supervivencia sin progresi\u00f3n de la enfermedad, pero no con la supervivencia general.  Los cient\u00edficos piensan que una explicaci\u00f3n posible para el \u00faltimo hallazgo es que el fallecimiento de las pacientes de m\u00e1s edad pudo haber sido por causas diferentes al c\u00e1ncer, aunque otros factores tambi\u00e9n pudieron haber influido.\r\n\r\nSi bien todav\u00eda no queda claro c\u00f3mo los anticonceptivos orales mejoran los resultados para las pacientes con c\u00e1ncer de ovario, la Dra. Jatoi dice que existen algunas hip\u00f3tesis: por ejemplo, al detener la ovulaci\u00f3n, los anticonceptivos orales protegen contra los repetidos cambios mensuales que ocurren en la superficie ov\u00e1rica; o los anticonceptivos pueden reducir el riesgo de mutaciones del ADN y, por tanto, derivar m\u00e1s adelante en un tipo menos agresivo de la enfermedad.\r\n\r\nLa Dra. Jatoi explica que los resultados del estudio subrayan la necesidad de investigar los mecanismos que conducen a pron\u00f3sticos m\u00e1s favorables en las mujeres que toman pastillas anticonceptivas. Ese conocimiento puede un d\u00eda brindar a los investigadores nuevos objetivos terap\u00e9uticos a fin de obtener mejores resultados en las pacientes diagnosticadas con c\u00e1ncer de ovario. \u201cSin duda, este campo necesita m\u00e1s estudio, aunque el presente quiz\u00e1s ofrezca alguna esperanza a las pacientes que luchan contra el c\u00e1ncer de ovario\u201d, apostilla la Dra. Jatoi.\r\n\r\n\r\n\r\n<blockquote><strong>Otros autores del trabajo son:<\/strong>\r\n\r\nNathan Foster, Mag\u00edster en Ciencias, Mayo Clinic\r\nDra. Kimberly Kalli, Mayo Clinic\r\nRobert Vierkant, Mag\u00edster en Ciencias, Mayo Clinic\r\nMelissa C. Larson, Mag\u00edster en Ciencias, Mayo Clinic<\/blockquote>\r\n\r\n\r\n<strong>\r\nEl estudio fue financiado, en parte, por los fondos otorgados a Mayo Clinic por el \u201cPrograma Especializado de Excelencia en Investigaci\u00f3n sobre el C\u00e1ncer de Ovario\u201d de los Institutos Nacionales de Salud.<\/strong>","post_author_id":"2"},{"ID":2483325,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/18\/devuelven-premio-mujer-del-anno-luego-de-que-este-anno-se-lo-dieran-a-caitlyn-jenner.shtml","post_title":"Devuelven premio &#8220;Mujer del A\u00f1o&#8221; luego de que en este 2015 se lo dieran a Caitlyn Jenner","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2483325-peru2-105x76.jpg"},"post_date":"2015-11-18 23:59:36","post_visitas":null,"extracto":"Durante los ataques a las Torres Gemelas del 11 de septiembre de 2001, Moira Smith fue uno de los 23 agentes de la polic\u00eda de Nueva York que","content":"<strong>Durante los ataques a las Torres Gemelas del 11 de septiembre de 2001, Moira Smith fue uno de los 23 agentes de la polic\u00eda de Nueva York que muri\u00f3 tras intentar rescatar a los heridos.<\/strong>\r\n\r\nEse a\u00f1o, la revista Glamour la galardon\u00f3 con el premio <strong>\"Mujer del A\u00f1o\"<\/strong> debido a su valent\u00eda y coraje por arriesgar su vida en favor de los dem\u00e1s. Fue la \u00fanica mujer de la polic\u00eda de la ciudad en morir ese d\u00eda.\r\n\r\nEl galard\u00f3n fue recibido por el orgulloso esposo James Smith, <strong>qui\u00e9n lo guard\u00f3 en su hogar como uno de sus recuerdos m\u00e1s preciados de su difunta pareja.<\/strong>\r\n\r\nSin embargo, se supo que Smith devolvi\u00f3 el premio a la revista Glamour. \u00bfLa raz\u00f3n?<strong> No soport\u00f3 que en la versi\u00f3n de este a\u00f1o le dieran tal distinci\u00f3n a Caitlyn Jenner, qui\u00e9n durante este a\u00f1o finaliz\u00f3 un proceso de cambio de sexo.<\/strong>\r\n\r\n<h2>Motivos de su enojo<\/h2>\r\n\r\nA pesar de que muchos pensaron que se deb\u00eda a la condici\u00f3n de transg\u00e9nero de Jenner, el hombre asegur\u00f3 que no era debido a esto. <strong>De hecho, el a\u00f1o pasado apoy\u00f3 el premio de \"Mujer del A\u00f1o\" para Laverne Cox.<\/strong>\r\n\r\nSmith, qui\u00e9n pertenece a la polic\u00eda de Nueva York, se\u00f1al\u00f3 a trav\u00e9s de un correo electr\u00f3nico al sitio de la <a href=\"http:\/\/edition.cnn.com\/2015\/11\/16\/living\/widower-911-officer-glamour-award-caitlyn-jenner-feat\/\">CNN<\/a> que \"mi recinto cubr\u00eda un refugio para los j\u00f3venes transg\u00e9nero. <strong>En varias ocasiones acud\u00ed all\u00ed en respuesta a informes o para ayudar a los j\u00f3venes suicidas. <\/strong>Escuch\u00e9 sus historias de abuso f\u00edsico, emocional y sexual. J\u00f3venes expulsados \u200b\u200bde sus hogares o que hu\u00edan de condiciones inhabitables\".\r\n\r\n[caption id=\"attachment_2483343\" align=\"aligncenter\" width=\"514\" caption=\"DIMITRIOS KAMBOURIS \/ GETTY IMAGES NORTH AMERICA \/ AFP\"]<img src=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/063_496564292.jpg\" alt=\"DIMITRIOS KAMBOURIS \/ GETTY IMAGES NORTH AMERICA \/ AFP\" title=\"DIMITRIOS KAMBOURIS \/ GETTY IMAGES NORTH AMERICA \/ AFP\" width=\"514\" height=\"768\" class=\"size-full wp-image-2483343\" \/>[\/caption]\r\n\r\n<strong>\"Ellos no tuvieron el lujo de ser parte del circo Kardashian\", agreg\u00f3.<\/strong>\r\n\r\nLuego hizo una comparaci\u00f3n entre quienes, a su juicio, si sufr\u00edan de los problemas derivados de la discriminaci\u00f3n y Jenner, qui\u00e9n seg\u00fan Smith habr\u00eda se\u00f1alado en una entrevista que \"la parte m\u00e1s dif\u00edcil de ser mujer era decidir qu\u00e9 ropa usar\". \r\n\r\n<strong>\"\u00c9l me demostr\u00f3 que realmente no es una mujer. Creo que este comentario y otros que ha hecho trivializa la experiencia transexual de la que he sido testigo\",<\/strong> se\u00f1ala en el texto.\r\n\r\n<h2>Respuesta de Glamour<\/h2>\r\n\r\nA trav\u00e9s de un mail enviado por un representante, la revista asegura que \"Caitlyn Jenner ha ayudado a destacar los problemas que enfrentan los j\u00f3venes transg\u00e9nero y le ha dado voz a una comunidad que a menudo es desconocida. <strong>El premio de \"Mujer del a\u00f1o\" de Glamour reconoce a las mujeres valientes y audaces que de acuerdo a su propio estilo han hecho una diferencia significativa en el mundo\".\r\n<\/strong>\r\n\r\nSeg\u00fan el sitio <a href=\"http:\/\/www.nydailynews.com\/entertainment\/gossip\/caitlyn-jenner-talks-driver-license-gender-change-article-1.2429118\">New York Daily News<\/a>, durante la ceremonia,<strong> Jenner coment\u00f3 que estuvo sola por muchos a\u00f1os, minti\u00e9ndoles a todos y sin poder vivir como ella misma.<\/strong>\r\n\r\n\"Tal vez por esto Dios me puso en esta tierra... para contar mi historia\", se\u00f1al\u00f3 Jenner.<strong> \"Quiz\u00e1s al hacer eso puedes hacer una diferencia en el mundo\", agreg\u00f3.<\/strong>","post_author_id":"896"},{"ID":2483050,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/18\/investigacion-arrojo-que-el-genero-femenino-es-mas-propenso-a-padecer-patologias-mentales.shtml","post_title":"Investigaci\u00f3n arroj\u00f3 que el g\u00e9nero femenino es m\u00e1s propenso a padecer patolog\u00edas mentales","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2483050-desgarrada-105x76.jpg"},"post_date":"2015-11-18 18:54:40","post_visitas":null,"extracto":"Al parecer las enfermedades psicol\u00f3gicas se han tomado la vida de gran parte de la poblaci\u00f3n, donde el estr\u00e9s, la depresi\u00f3n y los","content":"<strong>Al parecer las enfermedades psicol\u00f3gicas se han tomado la vida de gran parte de la poblaci\u00f3n, donde el estr\u00e9s, la depresi\u00f3n y los posibles cuadros de angustia a diario van en aumento en todo el mundo<\/strong>\r\n\r\nSeg\u00fan cient\u00edficos australianos del Instituto <a href=\"http:\/\/www.blackdoginstitute.org.au\/\">Black dog <\/a>y la Instituci\u00f3n <a href=\"https:\/\/www.missionaustralia.com.au\/\">Mission Australia<\/a>, arrojaron en su estudio que  las mujeres de entre 15 a 17 a\u00f1os de edad estaban experimentando crecientes niveles de angustia psicol\u00f3gica.\r\n\r\nLo m\u00e1s preocupante de tal indagaci\u00f3n es que una de cada cinco de las mujeres encuestadas padec\u00eda de angustia de car\u00e1cter psicol\u00f3gica, lo que con el paso del tiempo podr\u00eda desencadenar en una enfermedad mental.\r\n\r\n<blockquote class=\"instagram-media\" data-instgrm-captioned data-instgrm-version=\"5\" style=\" background:#FFF; border:0; border-radius:3px; box-shadow:0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.5),0 1px 10px 0 rgba(0,0,0,0.15); margin: 1px; max-width:658px; padding:0; width:99.375%; width:-webkit-calc(100% - 2px); width:calc(100% - 2px);\"><div style=\"padding:8px;\"> <div style=\" background:#F8F8F8; line-height:0; margin-top:40px; padding:50.0% 0; text-align:center; width:100%;\"> <div style=\" background:url(data:image\/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAACwAAAAsCAMAAAApWqozAAAAGFBMVEUiIiI9PT0eHh4gIB4hIBkcHBwcHBwcHBydr+JQAAAACHRSTlMABA4YHyQsM5jtaMwAAADfSURBVDjL7ZVBEgMhCAQBAf\/\/42xcNbpAqakcM0ftUmFAAIBE81IqBJdS3lS6zs3bIpB9WED3YYXFPmHRfT8sgyrCP1x8uEUxLMzNWElFOYCV6mHWWwMzdPEKHlhLw7NWJqkHc4uIZphavDzA2JPzUDsBZziNae2S6owH8xPmX8G7zzgKEOPUoYHvGz1TBCxMkd3kwNVbU0gKHkx+iZILf77IofhrY1nYFnB\/lQPb79drWOyJVa\/DAvg9B\/rLB4cC+Nqgdz\/TvBbBnr6GBReqn\/nRmDgaQEej7WhonozjF+Y2I\/fZou\/qAAAAAElFTkSuQmCC); display:block; height:44px; margin:0 auto -44px; position:relative; top:-22px; width:44px;\"><\/div><\/div> <p style=\" margin:8px 0 0 0; padding:0 4px;\"> <a href=\"https:\/\/instagram.com\/p\/3oNrF6EBpK\/\" style=\" color:#000; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px; text-decoration:none; word-wrap:break-word;\" target=\"_blank\">........<\/a><\/p> <p style=\" color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px; margin-bottom:0; margin-top:8px; overflow:hidden; padding:8px 0 7px; text-align:center; text-overflow:ellipsis; white-space:nowrap;\">Una foto publicada por No Denuncies,Bloquea (@depresion_.suicida) el <time style=\" font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px;\" datetime=\"2015-06-07T12:42:48+00:00\">7 de Jun de 2015 a la(s) 5:42 PDT<\/time><\/p><\/div><\/blockquote>\r\n<script async defer src=\"\/\/platform.instagram.com\/en_US\/embeds.js\"><\/script>\r\n\r\nAsimismo, el estudio realizado en Australia encontr\u00f3 que las f\u00e9minas j\u00f3venes son casi dos veces m\u00e1s propensas a sufrir de enfermedades mentales, cuyos porcentajes fluct\u00faan en un 26,5 % en ellas y solo un 13,9% en ellos. \r\n\r\nLa investigadora <em>Catherine Yeoman<\/em> afirm\u00f3 que los problemas de salud mental han ido empeorando para las mujeres, sin embargo, en los hombres menores de 30 a\u00f1os son m\u00e1s propensos a cometer suicidios. \r\n\r\nTales problemas de salud se manifiestan debido a que las f\u00e9minas tienden a preocuparse en extremo frente a cualquier situaci\u00f3n compleja. Asimismo, se\u00f1al\u00f3 la profesional a la revista cient\u00edfica <a href=\"http:\/\/www.muyinteresante.com.mx\/ciencia\/15\/11\/11\/mujeres-propensas-enfermedad\/\">Muy Interesante<\/a> que el g\u00e9nero femenino es m\u00e1s propenso a ser v\u00edctima de violencia dom\u00e9stica, lo cual repercute en demas\u00eda en la forma de ser y comportarse de ellas.\r\n\r\nCon relaci\u00f3n a ese \u00faltimo tema, la C\u00e1mara de Vi<a href=\"http:\/\/www.adfvc.unsw.edu.au\/\">olencia Dom\u00e9stica y Familiar australiana<\/a> (ADFVC),  declar\u00f3 en un informe que la mayor\u00eda de las mujeres que denuncian  violencia familiar, posteriormente  experimentan una enfermedad mental que se mantiene a lo largo de su vida.\r\n\r\nDel mismo modo, una investigaci\u00f3n realizada por la <em>C\u00e1mara de Violencia Dom\u00e9stica y Familiar<\/em> australiana enfocada en las mujeres que experimentaron violencia de g\u00e9nero, arroj\u00f3 que el 77 % de las f\u00e9minas que vivieron tales episodios en sus hogares experimentan trastornos de ansiedad, el 52% padec\u00eda alguna patolog\u00eda depresiva y el 47% declar\u00f3 tener problemas de abuso de drogas o f\u00e1rmacos. \r\n\r\n<strong>Adem\u00e1s el estudio revel\u00f3 que un 56 % de las f\u00e9minas analizadas experiment\u00f3 el trastorno de estr\u00e9s postraum\u00e1tico, mientras que el 35 % de ellas intent\u00f3 suicidarse por m\u00e1s de una vez.<\/strong>","post_author_id":"834"}]},"caja_hombre":{"destacados":[{"ID":2484783,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/marca-de-automoviles-de-lujo-lincoln-presento-el-modelo-mkz-pensado-en-los-mas-jovenes.shtml","post_title":"Marca de autom\u00f3viles de lujo &#8220;Lincoln&#8221; present\u00f3 el modelo MKZ enfocado en los j\u00f3venes","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484783-captura-de-pantalla-de-2015-11-19-174648-350x200.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484783-captura-de-pantalla-de-2015-11-19-174648-150x150.jpg"},"post_date":"2015-11-19 18:08:09","post_visitas":null,"extracto":"El Lincoln MKZ de 2017 fue presentado durante la feria automotriz de la ciudad de Los Angeles, Estados Unidos. Muestra una serie de","content":"<strong>El Lincoln MKZ de 2017 fue presentado durante la feria automotriz de la ciudad de Los Angeles, Estados Unidos. Muestra una serie de innovaciones tanto en su rendimiento como tambi\u00e9n en el dise\u00f1o.<\/strong>\r\n\r\nLa marca ha dado a conocer algunas im\u00e1genes a trav\u00e9s de su cuenta oficial en <a href=\"https:\/\/twitter.com\/LincolnMotorCo\">Twitter<\/a>.\r\n\r\nEl modelo, que tiene un motor de 400 caballos de fuerza, es el resultado de la marca para llegar a un p\u00fablico m\u00e1s juvenil.<strong> Esta nueva versi\u00f3n posee una parrilla frontal que incluye faros LED adaptables, adem\u00e1s de la insignia de Lincoln.<\/strong>\r\n\r\n<blockquote class=\"twitter-tweet\" lang=\"es\"><p lang=\"en\" dir=\"ltr\">Meet the new 2017 <a href=\"https:\/\/twitter.com\/hashtag\/LincolnMKZ?src=hash\">#LincolnMKZ<\/a> \u2013 a study in outer beauty and inner strength &gt; <a href=\"https:\/\/t.co\/Wtc2FzSJO2\">https:\/\/t.co\/Wtc2FzSJO2<\/a> <a href=\"https:\/\/t.co\/daPt1iWPza\">pic.twitter.com\/daPt1iWPza<\/a><\/p>&mdash; LincolnMotorCompany (@LincolnMotorCo) <a href=\"https:\/\/twitter.com\/LincolnMotorCo\/status\/667043331390709760\">noviembre 18, 2015<\/a><\/blockquote>\r\n<script async src=\"\/\/platform.twitter.com\/widgets.js\" charset=\"utf-8\"><\/script>\r\n\r\n<blockquote class=\"twitter-tweet\" lang=\"es\"><p lang=\"en\" dir=\"ltr\">Power in rotation. The new 2017 <a href=\"https:\/\/twitter.com\/hashtag\/LincolnMKZ?src=hash\">#LincolnMKZ<\/a>. <a href=\"https:\/\/t.co\/7XDfGaVQCb\">pic.twitter.com\/7XDfGaVQCb<\/a><\/p>&mdash; LincolnMotorCompany (@LincolnMotorCo) <a href=\"https:\/\/twitter.com\/LincolnMotorCo\/status\/667417262270357505\">noviembre 19, 2015<\/a><\/blockquote>\r\n<script async src=\"\/\/platform.twitter.com\/widgets.js\" charset=\"utf-8\"><\/script>\r\n\r\nOtra de las innovaciones que presenta es la opci\u00f3n de controlar las puertas a trav\u00e9s de un teclado con n\u00fameros incorporado. <strong>El Lincoln MKZ tiene un motor de tres litros de cilindrada y viene con llantas de 19 pulgadas, que a su vez introducen un nuevo dise\u00f1o. <\/strong>\r\n\r\nTiene un techo panor\u00e1mico de cristal deslizable, adem\u00e1s de nuevos interruptores que reemplazan a los antiguos controles deslizantes para el clima.\r\n\r\n<blockquote class=\"twitter-tweet\" lang=\"es\"><p lang=\"en\" dir=\"ltr\">Light the way. The new 2017 <a href=\"https:\/\/twitter.com\/hashtag\/LincolnMKZ?src=hash\">#LincolnMKZ<\/a> &gt; <a href=\"https:\/\/t.co\/ywfzRVQhpy\">https:\/\/t.co\/ywfzRVQhpy<\/a> <a href=\"https:\/\/t.co\/XysGqOMYDj\">pic.twitter.com\/XysGqOMYDj<\/a><\/p>&mdash; LincolnMotorCompany (@LincolnMotorCo) <a href=\"https:\/\/twitter.com\/LincolnMotorCo\/status\/667386567753916417\">noviembre 19, 2015<\/a><\/blockquote>\r\n<script async src=\"\/\/platform.twitter.com\/widgets.js\" charset=\"utf-8\"><\/script>\r\n\r\nTodos sabemos que uno de los aspectos m\u00e1s importantes para los j\u00f3venes es el audio, es por esto que Lincoln dot\u00f3 a este modelo de dos sistemas de audio Revel que ofrecen un sonido en alt\u00edsima calidad.\r\n\r\n<strong> Funcionar\u00e1 con el sistema operativo Sync 3. Ford tambi\u00e9n incluy\u00f3 este sistema en sus veh\u00edculos, luego de recibir numerosas quejas por el antiguo (My Ford Touch).<\/strong>\r\n\r\n<strong>Seg\u00fan lo consignado por el sitio <a href=\"http:\/\/autologia.com.mx\/2015\/11\/18\/los-angeles-auto-show-2015-lincoln-mkz-2017\/\">Autolog\u00eda<\/a>, el modelo MKZ ser\u00e1 lanzado entre abril y junio del 2016 como modelo 2017.<\/strong>\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n","post_author_id":"896"}],"otrosDestacados":[{"ID":2482868,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/18\/hacker-ruso-crea-una-maquina-expendedora-de-alcohol-que-funciona-a-traves-de-wi-fi.shtml","post_title":"Hacker ruso crea una m\u00e1quina expendedora de alcohol que funciona a trav\u00e9s de wi-fi","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2482868-captura-de-pantalla-de-2015-11-18-180204-350x200.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2482868-captura-de-pantalla-de-2015-11-18-180204-150x150.jpg"},"post_date":"2015-11-18 18:06:58","post_visitas":null,"extracto":"Para muchos ser\u00eda un sue\u00f1o el poder tener una m\u00e1quina de bebidas alcoh\u00f3licas que funcione de manera autom\u00e1tica, para poder disfrutar de","content":"<strong>Para muchos ser\u00eda un sue\u00f1o el poder tener una m\u00e1quina de bebidas alcoh\u00f3licas que funcione de manera autom\u00e1tica, para poder disfrutar de sus bondades durante los d\u00edas de descanso.<\/strong>\r\n\r\nSin embargo, un hacker ruso fue m\u00e1s all\u00e1, e invent\u00f3 algo que de seguro ser\u00eda el regalo ideal para quienes les gusta beber un trago de vez en cuando.\r\n\r\nSe trata de <strong>\"Alkomat\"<\/strong>, una m\u00e1quina expendedora de tragos alcoh\u00f3licos con la capacidad de servir 5 vasos al mismo tiempo, y que funciona a trav\u00e9s de wi-fi. \r\n\r\n[caption id=\"attachment_2482981\" align=\"aligncenter\" width=\"730\" caption=\"Captura \"]<img src=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/captura-de-pantalla-de-2015-11-18-180112-730x407.png\" alt=\"Captura \" title=\"Captura \" width=\"730\" height=\"407\" class=\"size-large wp-image-2482981\" \/>[\/caption]\r\n\r\n<strong>Est\u00e1 construida sobre la base de una vieja impresora, y utiliza los motores de la carga de papel para controlar los movimientos de las boquillas.<\/strong>\r\n\r\nDe acuerdo al sitio especializado en electr\u00f3nica <a href=\"http:\/\/arstechnica.com\/information-technology\/2015\/11\/the-internet-of-booze-russian-robo-bartender-serves-up-shooters\/\">Ars Technica<\/a>, la creaci\u00f3n est\u00e1 inspirada en el <a href=\"https:\/\/hackaday.io\/project\/2498-the-rumbot\">\"Rumbot\"<\/a>, que es una m\u00e1quina dispensadora de bebidas con sensores incorporados para que la m\u00e1quina detecte el momento en que el vaso est\u00e1 lleno, para continuar sirviendo en el siguiente.\r\n\r\nSin embargo, el experto en computaci\u00f3n identificado como \"Sntr\" (en el sitio ruso <a href=\"http:\/\/geektimes.ru\/post\/265722\/\">Geektimes.ru<\/a>) fue m\u00e1s all\u00e1, y le incorpor\u00f3 un sistema para que funcione a trav\u00e9s de internet. <strong>La persona puede seleccionar cinco tragos de su gusto, para activarlos desde una p\u00e1gina web.<\/strong>\r\n\r\nTambi\u00e9n tiene una pantalla con una serie de botones para activar la m\u00e1quina. La gracia es que la mayor\u00eda de los elementos usados en su creaci\u00f3n son reciclables. De hecho, para expulsar los tragos servidos, utiliza un viejo motor de bandeja de cd. \r\n\r\n[caption id=\"attachment_2482983\" align=\"aligncenter\" width=\"722\" caption=\"Captura \"]<img src=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/captura-de-pantalla-de-2015-11-18-180147.png\" alt=\"Captura \" title=\"Captura \" width=\"722\" height=\"379\" class=\"size-full wp-image-2482983\" \/>[\/caption]\r\n\r\n<strong>No s\u00f3lo eso, ya que una m\u00fasica ameniza el momento en que se selecciona la bebida, adem\u00e1s de avisar a trav\u00e9s de un mensaje de voz cuando el trago est\u00e1 listo.<\/strong>\r\n\r\n[caption id=\"attachment_2482984\" align=\"aligncenter\" width=\"730\" caption=\"Captura \"]<img src=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/captura-de-pantalla-de-2015-11-18-180130-730x376.png\" alt=\"Captura \" title=\"Captura \" width=\"730\" height=\"376\" class=\"size-large wp-image-2482984\" \/>[\/caption]\r\n\r\nEl visionario emprendedor se\u00f1al\u00f3 que su pr\u00f3ximo paso es el de mejorar la interfaz de la p\u00e1gina web, e incluso piensa en crear una aplicaci\u00f3n para el celular que le permita controlar a su invento. \r\n\r\n<strong>En el siguiente video podr\u00e1s ver c\u00f3mo funciona la novedosa \"Alkomat\".<\/strong>\r\n\r\n<iframe src=\"http:\/\/rudo.vod.digitalproserver.com\/vod\/oSXuLc5XDN\" width=\"700\" height=\"394\" id=\"vrudo\" class=\"vrudo\"><\/iframe>\r\n\r\n\r\n","post_author_id":"896"},{"ID":2482883,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/18\/expertos-dan-a-conocer-las-formas-en-que-ellos-ocultan-sus-imperfecciones.shtml","post_title":"Expertos dan a conocer las formas en que ellos ocultan sus imperfecciones ","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2482883-afeitar-350x200.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2482883-afeitar-150x150.jpg"},"post_date":"2015-11-18 17:48:18","post_visitas":null,"extracto":"Los c\u00e1nones de belleza masculina han ido evolucionando en el tiempo, y aquellas pr\u00e1cticas que ayer eran terreno exclusivamente de ellas,","content":"<strong>Los c\u00e1nones de belleza masculina han ido evolucionando en el tiempo, y aquellas pr\u00e1cticas que ayer eran terreno exclusivamente de ellas, hoy toman gran relevancia en los hombres.<\/strong>\r\n\r\nY en una era en que la est\u00e9tica se toma gran parte de los escenarios internacionales, saltan a la luz una serie de consejos de belleza para que ellos puedan lucir una apariencia m\u00e1s atractiva, sin embargo, existen una serie de curiosas t\u00e1cticas que los galanes utilizan al momento de ocultar sus imperfecciones.\r\n\r\nSeg\u00fan un estudio realizado por el portal de parejas <a href=\"http:\/\/www.edarling.es\/prensa\/estudios-de-edarling\/los-hombres-estan-mas-contentos-con-su-aspecto-fisico-que-las-mujeres\">eDarling<\/a> y publicado por el sitio de estilo de vida mexicano <a href=\"http:\/\/bienestar.salud180.com\/salud-dia-dia\/asi-ocultan-ellos-sus-imperfecciones\">Salud 180<\/a>, arroj\u00f3 que los hombres a diferencia de la mujeres se sienten m\u00e1s contentos con su f\u00edsico y son quienes dedican una mayor cantidad de horas a hacer deporte.\r\n\r\nNo obstante, es el propio sitio de citas el que adem\u00e1s se\u00f1al\u00f3 que existen ocasiones en que un gran n\u00famero de machos no se sienten 100% felices con alguna imperfecci\u00f3n f\u00edsica presente en su cuerpo, por lo que, acuden a tratamientos que mejoren su imagen, los cuales te detallamos a continuaci\u00f3n.\r\n\r\n<h2>1-Productos est\u00e9ticos contra las imperfecciones <\/h2>\r\n\r\nSi bien es completamente extra\u00f1o e inusual que un hombre utilice cosm\u00e9ticos, pero cuando se trata de ocultar alg\u00fan rastro de acn\u00e9 o una imperfecci\u00f3n en el rostro como ojeras o bolsas bajo el p\u00e1rpado, ellos no dudan en ocupar un producto facial que elimine o tape aquellos problemas presentes en el rostro que solo arruinan su imagen.\r\n\r\n<blockquote class=\"instagram-media\" data-instgrm-captioned data-instgrm-version=\"5\" style=\" background:#FFF; border:0; border-radius:3px; box-shadow:0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.5),0 1px 10px 0 rgba(0,0,0,0.15); margin: 1px; max-width:658px; padding:0; width:99.375%; width:-webkit-calc(100% - 2px); width:calc(100% - 2px);\"><div style=\"padding:8px;\"> <div style=\" background:#F8F8F8; line-height:0; margin-top:40px; padding:50.0% 0; text-align:center; width:100%;\"> <div style=\" background:url(data:image\/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAACwAAAAsCAMAAAApWqozAAAAGFBMVEUiIiI9PT0eHh4gIB4hIBkcHBwcHBwcHBydr+JQAAAACHRSTlMABA4YHyQsM5jtaMwAAADfSURBVDjL7ZVBEgMhCAQBAf\/\/42xcNbpAqakcM0ftUmFAAIBE81IqBJdS3lS6zs3bIpB9WED3YYXFPmHRfT8sgyrCP1x8uEUxLMzNWElFOYCV6mHWWwMzdPEKHlhLw7NWJqkHc4uIZphavDzA2JPzUDsBZziNae2S6owH8xPmX8G7zzgKEOPUoYHvGz1TBCxMkd3kwNVbU0gKHkx+iZILf77IofhrY1nYFnB\/lQPb79drWOyJVa\/DAvg9B\/rLB4cC+Nqgdz\/TvBbBnr6GBReqn\/nRmDgaQEej7WhonozjF+Y2I\/fZou\/qAAAAAElFTkSuQmCC); display:block; height:44px; margin:0 auto -44px; position:relative; top:-22px; width:44px;\"><\/div><\/div> <p style=\" margin:8px 0 0 0; padding:0 4px;\"> <a href=\"https:\/\/instagram.com\/p\/9BRbWjDQTg\/\" style=\" color:#000; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px; text-decoration:none; word-wrap:break-word;\" target=\"_blank\">Bom dia! Vamos come\u00e7ar a semana bem?! Uma limpeza de pele cai super bem Na sobrancelhas&amp;Cia os meninos tamb\u00e9m tem vez #Atendimentomasculino #est\u00e9ticamasculina #sa\u00fade&amp;bem-estar #cuide-se<\/a><\/p> <p style=\" color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px; margin-bottom:0; margin-top:8px; overflow:hidden; padding:8px 0 7px; text-align:center; text-overflow:ellipsis; white-space:nowrap;\">Una foto publicada por Danielle Santos (@daniellesantosestetica) el <time style=\" font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px;\" datetime=\"2015-10-19T12:53:35+00:00\">19 de Oct de 2015 a la(s) 5:53 PDT<\/time><\/p><\/div><\/blockquote>\r\n<script async defer src=\"\/\/platform.instagram.com\/en_US\/embeds.js\"><\/script>\r\n\r\n<h2> 2- Parche en la nariz contra los puntos negros<\/h2>\r\n\r\nEsta acci\u00f3n un tanto desagradable se ha convertido \u00faltimamente en el mejor mecanismo del g\u00e9nero masculino para  deshacerse de un posible barro o espinilla que ocasione un problema est\u00e9tico en su nariz. Por lo que, frente a un grano en el rostro, no dudan en acudir a la farmacia y adquirir uno de estos parches cosm\u00e9ticos. \r\n\r\n<h2>3- Tintes para las canas o m\u00e9todos para ocultar la calvicie<\/h2>\r\n \r\nNadie puede catalogar a la calvicie y a la aparici\u00f3n de canas como una imperfecci\u00f3n, pero hay que tener en cuenta que muchos hombres piensan que tales aspectos f\u00edsicos les quitan atractivo ante las f\u00e9minas. Por dicha raz\u00f3n un gran n\u00famero de machos opta por una pintura capilar para tapar las canas y as\u00ed lucir m\u00e1s joven.\r\n\r\nEn el caso de p\u00e9rdida de cabello, muchos se someten a tratamientos capilares o cortes que oculten la falta de pelo y as\u00ed lucir m\u00e1s joven y guapo al momento de la conquista.\r\n\r\n[caption id=\"attachment_2482928\" align=\"aligncenter\" width=\"640\" caption=\"Instagram - atual_estetica \"]<a href=\"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/18\/expertos-dan-a-conocer-las-formas-en-que-ellos-ocultan-sus-imperfecciones.shtml\/591619-cabelos-masculinos-cuidados-como-cuidar-2\" rel=\"attachment wp-att-2482928\"><img src=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/591619-cabelos-masculinos-cuidados-como-cuidar-2.jpg\" alt=\"Instagram - atual_estetica \" title=\"Instagram - atual_estetica \" width=\"640\" height=\"324\" class=\"size-full wp-image-2482928\" \/><\/a>[\/caption]\r\n\r\n<h2>4- Abuso de desodorantes en aerosol<\/h2>\r\n\r\nLa higiene es un h\u00e1bito esencial en ellos, pues es una t\u00e9cnica que suma puntos a la hora de conquistar a una chica. Por eso, hay quienes utilizan estos productos a cada momento para ocultar un posible mal olor, sin embargo, lo \u00fanico que se logra es una atm\u00f3sfera artificial que puede ser desagradable para quienes est\u00e1n cercanos a ti.\r\n \r\nFrente a esto, la sugerencia es mantener una buena limpieza corporal y usar lociones con esencias que vayan con la personalidad de cada hombre.\r\n \r\n<h2>5- Gel o cera capilar<\/h2>\r\n\r\nPara las mujeres el cabello es una de las mejores armas de conquista, por eso existe una gran variedad de productos para que ellas luzcan una melena perfecta.\r\n\r\nPlano en que los hombres acuden a productos como la cera y el gel para acomodar de manera \u00f3ptima su cabello, sin embargo, el abuso de ellos puede entregar una apariencia artificial o poco atractiva cuando lo que se pretende es mostrar una imagen natural y fresca.\r\n\r\n<blockquote class=\"instagram-media\" data-instgrm-captioned data-instgrm-version=\"5\" style=\" background:#FFF; border:0; border-radius:3px; box-shadow:0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.5),0 1px 10px 0 rgba(0,0,0,0.15); margin: 1px; max-width:658px; padding:0; width:99.375%; width:-webkit-calc(100% - 2px); width:calc(100% - 2px);\"><div style=\"padding:8px;\"> <div style=\" background:#F8F8F8; line-height:0; margin-top:40px; padding:50% 0; text-align:center; width:100%;\"> <div style=\" background:url(data:image\/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAACwAAAAsCAMAAAApWqozAAAAGFBMVEUiIiI9PT0eHh4gIB4hIBkcHBwcHBwcHBydr+JQAAAACHRSTlMABA4YHyQsM5jtaMwAAADfSURBVDjL7ZVBEgMhCAQBAf\/\/42xcNbpAqakcM0ftUmFAAIBE81IqBJdS3lS6zs3bIpB9WED3YYXFPmHRfT8sgyrCP1x8uEUxLMzNWElFOYCV6mHWWwMzdPEKHlhLw7NWJqkHc4uIZphavDzA2JPzUDsBZziNae2S6owH8xPmX8G7zzgKEOPUoYHvGz1TBCxMkd3kwNVbU0gKHkx+iZILf77IofhrY1nYFnB\/lQPb79drWOyJVa\/DAvg9B\/rLB4cC+Nqgdz\/TvBbBnr6GBReqn\/nRmDgaQEej7WhonozjF+Y2I\/fZou\/qAAAAAElFTkSuQmCC); display:block; height:44px; margin:0 auto -44px; position:relative; top:-22px; width:44px;\"><\/div><\/div> <p style=\" margin:8px 0 0 0; padding:0 4px;\"> <a href=\"https:\/\/instagram.com\/p\/x1aXKInI_3\/\" style=\" color:#000; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px; text-decoration:none; word-wrap:break-word;\" target=\"_blank\">#DicadaVer\u00f4nica Hoje em dia \u00e9 mito falar que homem n\u00e3o precisa cuidar da beleza. A nossa querida @veronicasacarvalho d\u00e1 a dica para os homens cuidaram da sobrancelha, pois elas d\u00e3o mais leveza ao rosto, ficam super naturais e valorizam ainda mais o olhar!  #Atual #Est\u00e9tica #Sobrancelha #Fortaleza #Est\u00e9ticaMasculina<\/a><\/p> <p style=\" color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px; margin-bottom:0; margin-top:8px; overflow:hidden; padding:8px 0 7px; text-align:center; text-overflow:ellipsis; white-space:nowrap;\">Una foto publicada por Atual Est\u00e9tica (@atual_estetica) el <time style=\" font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px;\" datetime=\"2015-01-14T12:35:26+00:00\">14 de Ene de 2015 a la(s) 4:35 PST<\/time><\/p><\/div><\/blockquote>\r\n<script async defer src=\"\/\/platform.instagram.com\/en_US\/embeds.js\"><\/script>\r\n\r\nY en este mundo cargado de belleza, la revista masculina <a href=\"http:\/\/www.revistagq.com\/cuidados\/articulos\/tabac-gentlemens-care-cosmetica-masculina\/22695\">GQ<\/a> dio a conocer los 6 productos indispensables en un neceser de todo hombre. Hablamos de art\u00edculos indispensables para crear una rutina de imagen que no suponga un esfuerzo extra.\r\n\r\n<blockquote>1- Un gel de ba\u00f1o\r\n2- Gel de afeitado\r\n3- After shave \/ Loci\u00f3n after shave \r\n4- Hidratante en crema o en gel que repare la piel tras el afeitado \r\n5- Fragancia\r\n6- Desodorante en spray<\/blockquote>","post_author_id":"834"},{"ID":2482178,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/18\/que-ocurre-en-el-cuerpo-luego-de-pasar-mas-de-un-dia-sin-dormir.shtml","post_title":"\u00bfCu\u00e1les son las consecuencias en nuestra salud luego de pasar m\u00e1s de un d\u00eda sin dormir?","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2482178-chaveznews-350x200.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2482178-chaveznews-150x150.jpg"},"post_date":"2015-11-18 14:14:57","post_visitas":null,"extracto":"Seguramente en m\u00e1s de una ocasi\u00f3n te ha pasado que debes pasar una noche en vela para poder terminar un informe, un trabajo o una","content":"<strong>Seguramente en m\u00e1s de una ocasi\u00f3n te ha pasado que debes pasar una noche en vela para poder terminar un informe, un trabajo o una presentaci\u00f3n de manera urgente. A pesar de que esta pr\u00e1ctica es bastante com\u00fan, puede traer serias consecuencias en tu salud. Con\u00f3celas a continuaci\u00f3n.<\/strong>\r\n\r\nEl sitio<a href=\"https:\/\/upvoted.com\/2015\/11\/17\/what-happens-to-your-body-when-you-stay-up-for-more-than-24-hours\/\"> Up Voted<\/a> recuerda un caso que ocurri\u00f3 en 1959, cuando un famoso DJ llamado Peter Tripp decidi\u00f3 recaudar fondos para una campa\u00f1a de caridad a trav\u00e9s de una manera bastante curiosa. \r\n\r\nEl hombre, de 32 a\u00f1os, entr\u00f3 en una \"pieza\" de vidrio en pleno Times Square, Nueva York.<strong> \u00bfSu meta? Transmitir su programa radial por 8 d\u00edas ininterrumpidos, sin dormir una sola hora. <\/strong>\r\n\r\nDurante los primeros dos d\u00edas, Tripp entretuvo a su audiencia sin problemas. Se le ve\u00eda de buen \u00e1nimo, bromeando y riendo. En el tercer d\u00eda, el humor jovial que manten\u00eda el hombre cambi\u00f3 dram\u00e1ticamente. <strong>Comenz\u00f3 a tratar de manera abusiva a sus pares.<\/strong>\r\n\r\n<img src=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/captura9.png\" alt=\"\" title=\"Captura\" width=\"567\" height=\"388\" class=\"aligncenter size-full wp-image-2482394\" \/>\r\n\r\n<strong>A medida que transcurr\u00eda el tiempo, Tripp comenz\u00f3 a alucinar. Luego de 120 horas (5 d\u00edas) sin dormir, arranc\u00f3 fren\u00e9ticamente luego de imaginar un incendio. No le crey\u00f3 a los m\u00e9dicos cuando le aseguraron que era s\u00f3lo su imaginaci\u00f3n.<\/strong>\r\n\r\nPosteriormente, el DJ radial comenz\u00f3 a acusar a las personas de querer asesinarlo. No pod\u00eda ni siquiera recordar el abecedario. <strong>\"En la \u00faltima ma\u00f1ana, confundi\u00f3 a uno de sus doctores con una persona de una funeraria que ven\u00eda a buscar su cuerpo\", escribi\u00f3 Geoff Rolls en el libro <a href=\"https:\/\/books.google.cl\/books?id=rFVWBQAAQBAJ&pg=PT282&lpg=PT282&dq=the+men+who+didn%27t+sleep+the+story+of+peter+tripp&source=bl&ots=zwMmPb9UJY&sig=pnydWe28IOb5hxrW2cnY49QugTc&hl=en&sa=X&redir_esc=y#v=onepage&q=the%20men%20who%20didn't%20sleep%20the%20story%20of%20peter%20tripp&f=false\">Classical Case Studies in Psychology. <\/a><\/strong>\r\n\r\nFinalmente logr\u00f3 permanecer despierto por 8 d\u00edas, logrando su meta. Tras esto, durmi\u00f3 por 13 horas. Los m\u00e9dicos aseguraron que paulatinamente fue recuperando su lucidez.\r\n\r\n<strong>Revisa el caso de Peter Tripp en el siguiente video. Hacemos la aclaraci\u00f3n que est\u00e1n en ingl\u00e9s, y sin subt\u00edtulos.<\/strong>\r\n\r\n<iframe src=\"http:\/\/rudo.vod.digitalproserver.com\/vod\/b4stZsFrSO\" width=\"700\" height=\"394\" id=\"vrudo\" class=\"vrudo\"><\/iframe>\r\n\r\n<h2>\u00bfQu\u00e9 es lo que ocurre luego de 24 horas sin dormir?<\/h2>\r\n\r\nA pesar de que en el anterior caso Tripp pareci\u00f3 estar en buen estado luego las primeras 24 horas sin dormir, existen estudios que se\u00f1alan las negativas consecuencias en la salud de hacer esto. \r\n\r\n<strong>De hecho, una investigaci\u00f3n del 2010 de <a href=\"http:\/\/www.imp.lodz.pl\/upload\/oficyna\/artykuly\/pdf\/full\/2010\/1_Orzel.pdf\">University of Gda\u0144sk, Polonia<\/a>, asegura que pasar un d\u00eda sin conciliar el sue\u00f1o es equivalente a tener 0.1% de alcohol en la sangre.\r\n<\/strong>\r\nPor su parte, el sitio espa\u00f1ol <a href=\"http:\/\/www.20minutos.es\/noticia\/2268643\/0\/efectos-salud\/no-dormir\/cerebro-corazon\/\">20 minutos<\/a> recogi\u00f3 los resultados de una investigaci\u00f3n llevada a cabo por la <a href=\"http:\/\/hms.harvard.edu\/\">Escuela de Medicina de Harvard<\/a>, en la que se indica que pasar 24 sin dormir <strong>tiene serios efectos en los reflejos, en el \u00edndice de masa corporal, en la presi\u00f3n arterial y en el cerebro, entre otros.<\/strong>\r\n\r\n[caption id=\"attachment_2482395\" align=\"aligncenter\" width=\"730\" caption=\"AskMen Latinoam\u00e9rica | Twitter\"]<img src=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/askmen-latinoamrica-730x365.png\" alt=\"AskMen Latinoam\u00e9rica | Twitter\" title=\"AskMen Latinoam\u00e9rica | Twitter\" width=\"730\" height=\"365\" class=\"size-large wp-image-2482395\" \/>[\/caption]\r\n\r\n<h2>36 horas sin dormir<\/h2>\r\n\r\nLuego de transcurridas 36 horas, la memoria de Tripp se vio da\u00f1ada.\r\n\r\nSeg\u00fan un <a href=\"http:\/\/www.ncbi.nlm.nih.gov\/pmc\/articles\/PMC2656292\/\">estudio<\/a> publicado en la revista Neuropsychiatric Disease and Treatment, los voluntarios de la investigaci\u00f3n que se mantuvieron despiertos por 48 horas tuvieron problemas para recordar rostros. <strong>Al igual que el DJ norteamericano, muchos de los sujetos estudiados aseguraron estar en lo correcto, a\u00fan cuando esto no era as\u00ed.<\/strong>\r\n\r\n<h2>48 horas sin dormir<\/h2>\r\n\r\nLuego de este periodo de tiempo sin descansar, los deseos de tener una siesta aumentan considerablemente. \r\n\r\nSeg\u00fan lo se\u00f1alado por la educadora cl\u00ednica del sue\u00f1o <a href=\"https:\/\/twitter.com\/powerofsleep\">Terry Cralle<\/a> en una entrevista con <a href=\"http:\/\/www.everydayhealth.com\/conditions\/what-happens-when-you-dont-sleep-days\/\">Everyday Health<\/a>, producto de esto se puede generar un \"apag\u00f3n\". <strong>Esto quiere decir que los deseos por dormir abruman tanto a la persona, que puede llegar a quedarse dormida sin ni siquiera darse cuenta. As\u00ed es como se producen muchos <a href=\"http:\/\/www.ncbi.nlm.nih.gov\/pmc\/articles\/PMC2808128\/\">accidentes de tr\u00e1nsito.<\/a><\/strong>\r\n\r\n[caption id=\"attachment_2482398\" align=\"aligncenter\" width=\"617\" caption=\"Sexen | Twitter\"]<img src=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/sexen.png\" alt=\"Sexen | Twitter\" title=\"Sexen | Twitter\" width=\"617\" height=\"393\" class=\"size-full wp-image-2482398\" \/>[\/caption]\r\n\r\n<h2>\u00bfMuerte por privaci\u00f3n de sue\u00f1o?<\/h2>\r\n\r\nMientras que la ausencia prolongada de sue\u00f1o puede hacer a las personas propensas a tener ciertas <a href=\"http:\/\/www.cdc.gov\/features\/dssleep\/\">enfermedades<\/a>, como diabetes, obesidad, c\u00e1ncer o depresi\u00f3n), la pregunta que algunos se hacen es: \u00bfestar muchos d\u00edas despiertos puede producir la muerte?\r\n\r\nEs algo bastante dif\u00edcil de responder. En 2014, un hombre de 25 a\u00f1os muri\u00f3 luego de mantenerse despierto por 48 horas tras ver partidos de la copa mundial de Brasil, seg\u00fan report\u00f3<a href=\"http:\/\/www.ibtimes.co.uk\/world-cup-2014-third-chinese-man-dies-sleep-deprivation-after-48-hour-tv-football-binge-1453162\"> International Business Times.<\/a> <strong>Sufri\u00f3 un ataque que podr\u00eda haber estado ligado a la falta de sue\u00f1o.<\/strong>\r\n\r\nAlgunas personas sufren enfermedades poco comunes, llamada<a href=\"https:\/\/rarediseases.info.nih.gov\/gard\/6429\/fatal-familial-insomnia\/resources\/1\"> \"Insomnio familiar fatal\"<\/a> que genera insomnia prolongada. Quienes padecen este desorden pueden ver alterado su presi\u00f3n sangu\u00ednea y tener problemas a la respiraci\u00f3n. <strong>Muchos pacientes mueren luego de dos a\u00f1os con el trastorno.<\/strong>\r\n","post_author_id":"896"}],"posts":[{"ID":2484006,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/estudio-afirma-que-animales-grandes-tienen-espermatozoides-mas-pequenos-y-de-menor-calidad.shtml","post_title":"Estudio afirma que animales grandes tienen espermatozoides m\u00e1s peque\u00f1os y de menor calidad","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484006-401930619_c6ce5e6f54_o-105x76.jpg"},"post_date":"2015-11-19 12:19:05","post_visitas":null,"extracto":"\u00bfPor qu\u00e9 los espermatozoides de los ratones son m\u00e1s grandes que los de los elefantes? Un estudio cient\u00edfico, basado en 100 especies de","content":"<strong>\u00bfPor qu\u00e9 los espermatozoides de los ratones son m\u00e1s grandes que los de los elefantes? Un estudio cient\u00edfico, basado en 100 especies de mam\u00edferos, responde que la talla de los espermatozoides es inversamente proporcional a la de los \u00f3rganos de reproducci\u00f3n.<\/strong>\r\n\r\nContrariamente a la l\u00f3gica, los animales m\u00e1s grandes tienen espermatozoides m\u00e1s peque\u00f1os y de menor calidad, aunque m\u00e1s abundantes.\r\n\r\nLa selecci\u00f3n sexual o la lucha por la reproducci\u00f3n, uno de los mecanismos de la selecci\u00f3n natural, engendr\u00f3 una extraordinaria diversidad de  espermatozoides.\r\n\r\nLos hay peque\u00f1os, grandes, largos, cortos, densos y muchos m\u00e1s, dice el estudio.\r\n\r\n\"Muchos investigadores intentan comprender por qu\u00e9 los espermatozoides son tan diversos cuando todos persiguen el mismo objetivo: fertilizar los \u00f3vulos de las hembras\", dice a la AFP Stefan Lupold, de la Universidad de Zurich-Irchel, en Suiza, coautor del estudio.\r\n\r\nStefan Lupold y John Fitzpatrick, de la Universidad de Estocolmo, demuestran que el tama\u00f1o de un animal es el factor determinante en la evoluci\u00f3n del espermatozoide.\r\n\r\nLos peque\u00f1os mam\u00edferos ahorran en cantidad pero producen espermatozoides de gran calidad, que tienen un alto porcentaje de \u00e9xito, dice el estudio publicado en Proceedings B, una revista de la Royal Society brit\u00e1nica.\r\n\r\nLos mam\u00edferos m\u00e1s grandes desarrollan en cambio una \"estrategia de desperdicio\", producen una gran cantidad que utilizan sin mesura.\r\n\r\nComo en los mam\u00edferos m\u00e1s grandes el aparato reproductor de la hembra es m\u00e1s vasto, el riesgo de que los espermatozoides se pierdan es mayor, por lo cual importa m\u00e1s la cantidad que la calidad.\r\n\r\n\"El aumento de la cantidad de espermatozoides es la mejor estrategia. Con m\u00e1s espermatozoides en carrera, el macho optimiza el resultado en la carrera de la fecundaci\u00f3n\", dice Stefan L\u00fcpold.\r\n\r\nS\u00f3lo los animales grandes pueden producir mucho semen, dado que la producci\u00f3n depende del tama\u00f1o de los test\u00edculos.\r\n\r\n<strong>\"Entre los animales peque\u00f1os, el riesgo de p\u00e9rdida o diluci\u00f3n es mucho menor\" por lo cual producen espermatozoides de mejor calidad, se\u00f1ala el investigador.<\/strong>","post_author_id":"2"},{"ID":2483296,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/18\/esposo-de-mujer-fallecida-en-atentados-envia-mensaje-a-isis-ustedes-no-tendran-mi-odio.shtml","post_title":"Esposo de mujer fallecida en atentados env\u00eda mensaje a ISIS: &#8220;Ustedes no tendr\u00e1n mi odio&#8221;","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2483296-diario-sur-105x76.jpg"},"post_date":"2015-11-18 22:55:44","post_visitas":null,"extracto":"El pasado viernes se llevaron a cabo una serie de atentados en Francia que terminaron con la vida de 129 personas. El esposo de una de estas","content":"<strong>El pasado viernes se llevaron a cabo una serie de atentados en Francia que terminaron con la vida de 129 personas. El esposo de una de estas v\u00edctimas escribi\u00f3 un conmovedor mensaje a trav\u00e9s de su Facebook.<\/strong>\r\n\r\n\"El viernes por la noche arrebataste la vida de un ser excepcional, el amor de mi vida, la madre de mi hijo, <strong>pero no tendr\u00e1s mi odio\"<\/strong>\r\n\r\nDe esta manera comienza la publicaci\u00f3n de Antoine Leiris a trav\u00e9s de su cuenta en <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/antoine.leiris\">Facebook<\/a>, <strong> dirigida a Isis, el grupo terrorista que cometi\u00f3 los brutales ataques.<\/strong>\r\n\r\n<strong>\"No se quienes son ni tampoco quiero saberlo. Son almas muertas. Si ese Dios por el que ustedes asesinan nos ha creado a su imagen y semejanza, cada bala en el cuerpo de mi mujer habr\u00e1 sido una herida dentro de su coraz\u00f3n\", <\/strong>contin\u00faa el texto del esposo de H\u00e9l\u00e8ne Muyal-Leiris, qui\u00e9n muri\u00f3 en uno de los atentados.\r\n\r\nA trav\u00e9s del mensaje, publicado por el diario galo<a href=\"http:\/\/www.lemonde.fr\/\"> \"Le Monde\"<\/a>, el hombre se\u00f1ala: <strong>\"As\u00ed que no les dar\u00e9 el privilegio de odiarlos. Por supuesto que lo buscan, pero respondiendo al odio con ira ceder\u00eda a la misma ignorancia que los hace como son.<\/strong> Quieren que yo tenga miedo, que mire a los ojos de mis conciudadanos con desconfianza, que sacrifique mi libertad por seguridad. Han perdido. Voy a seguir igual que antes\".\r\n\r\n<strong>La publicaci\u00f3n suma m\u00e1s de 200 \"me gusta\" y ha sido compartida cerca de 200 mil veces.<\/strong>\r\n\r\n[caption id=\"attachment_2483302\" align=\"aligncenter\" width=\"489\" caption=\"Antoine Leiris | Facebook\"]<img src=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/antoine-leiris-facebook.jpg\" alt=\"Antoine Leiris | Facebook\" title=\"Antoine Leiris | Facebook\" width=\"489\" height=\"645\" class=\"size-full wp-image-2483302\" \/>[\/caption]\r\n\r\n\r\n\"La vi esta ma\u00f1ana. Por fin, despu\u00e9s de noches y d\u00edas de espera. Estaba tan guapa como cuando se fue el viernes por la noche, tan guapa como cuando me enamor\u00e9 perdidamente de ella, hace m\u00e1s de doce a\u00f1os\", escribi\u00f3 Leiris, qui\u00e9n tiene un hijo de 17 meses junto a la mujer.\r\n\r\n<strong>\"Por supuesto, estoy devastado por el dolor, les concedo esa peque\u00f1a victoria, pero ser\u00e1 corta. S\u00e9 que ella nos acompa\u00f1ar\u00e1 cada d\u00eda y que volveremos a encontrarnos en ese para\u00edso de las almas libres al que jam\u00e1s ustedes podr\u00e1n acceder\",<\/strong> le se\u00f1ala el hombre a los terroristas que cometieron los ataques.\r\n\r\nFinalmente, Leiris manda un mensaje en el que asegura, seguir\u00e1 teniendo una vida lo m\u00e1s normal dentro de lo posible junto a su peque\u00f1o hijo.\r\n\r\n\"Somos solo dos, mi hijo y yo, pero somos m\u00e1s fuertes que todos los ej\u00e9rcitos del mundo. Adem\u00e1s, no tengo m\u00e1s tiempo para ti, tengo que ir con Melvil que est\u00e1 despertando de su siesta. <strong>Tan solo tiene 17 meses de edad. Va a comer su comida como lo hace todos los d\u00edas, despu\u00e9s vamos a jugar como lo hacemos todos los d\u00edas y todos los d\u00edas de su vida este ni\u00f1o luchar\u00e1 por ser feliz y libre. Porque no tendr\u00e1s su odio\",<\/strong> concluye el texto.","post_author_id":"896"},{"ID":2482868,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/18\/hacker-ruso-crea-una-maquina-expendedora-de-alcohol-que-funciona-a-traves-de-wi-fi.shtml","post_title":"Hacker ruso crea una m\u00e1quina expendedora de alcohol que funciona a trav\u00e9s de wi-fi","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2482868-captura-de-pantalla-de-2015-11-18-180204-105x76.jpg"},"post_date":"2015-11-18 18:06:58","post_visitas":null,"extracto":"Para muchos ser\u00eda un sue\u00f1o el poder tener una m\u00e1quina de bebidas alcoh\u00f3licas que funcione de manera autom\u00e1tica, para poder disfrutar de","content":"<strong>Para muchos ser\u00eda un sue\u00f1o el poder tener una m\u00e1quina de bebidas alcoh\u00f3licas que funcione de manera autom\u00e1tica, para poder disfrutar de sus bondades durante los d\u00edas de descanso.<\/strong>\r\n\r\nSin embargo, un hacker ruso fue m\u00e1s all\u00e1, e invent\u00f3 algo que de seguro ser\u00eda el regalo ideal para quienes les gusta beber un trago de vez en cuando.\r\n\r\nSe trata de <strong>\"Alkomat\"<\/strong>, una m\u00e1quina expendedora de tragos alcoh\u00f3licos con la capacidad de servir 5 vasos al mismo tiempo, y que funciona a trav\u00e9s de wi-fi. \r\n\r\n[caption id=\"attachment_2482981\" align=\"aligncenter\" width=\"730\" caption=\"Captura \"]<img src=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/captura-de-pantalla-de-2015-11-18-180112-730x407.png\" alt=\"Captura \" title=\"Captura \" width=\"730\" height=\"407\" class=\"size-large wp-image-2482981\" \/>[\/caption]\r\n\r\n<strong>Est\u00e1 construida sobre la base de una vieja impresora, y utiliza los motores de la carga de papel para controlar los movimientos de las boquillas.<\/strong>\r\n\r\nDe acuerdo al sitio especializado en electr\u00f3nica <a href=\"http:\/\/arstechnica.com\/information-technology\/2015\/11\/the-internet-of-booze-russian-robo-bartender-serves-up-shooters\/\">Ars Technica<\/a>, la creaci\u00f3n est\u00e1 inspirada en el <a href=\"https:\/\/hackaday.io\/project\/2498-the-rumbot\">\"Rumbot\"<\/a>, que es una m\u00e1quina dispensadora de bebidas con sensores incorporados para que la m\u00e1quina detecte el momento en que el vaso est\u00e1 lleno, para continuar sirviendo en el siguiente.\r\n\r\nSin embargo, el experto en computaci\u00f3n identificado como \"Sntr\" (en el sitio ruso <a href=\"http:\/\/geektimes.ru\/post\/265722\/\">Geektimes.ru<\/a>) fue m\u00e1s all\u00e1, y le incorpor\u00f3 un sistema para que funcione a trav\u00e9s de internet. <strong>La persona puede seleccionar cinco tragos de su gusto, para activarlos desde una p\u00e1gina web.<\/strong>\r\n\r\nTambi\u00e9n tiene una pantalla con una serie de botones para activar la m\u00e1quina. La gracia es que la mayor\u00eda de los elementos usados en su creaci\u00f3n son reciclables. De hecho, para expulsar los tragos servidos, utiliza un viejo motor de bandeja de cd. \r\n\r\n[caption id=\"attachment_2482983\" align=\"aligncenter\" width=\"722\" caption=\"Captura \"]<img src=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/captura-de-pantalla-de-2015-11-18-180147.png\" alt=\"Captura \" title=\"Captura \" width=\"722\" height=\"379\" class=\"size-full wp-image-2482983\" \/>[\/caption]\r\n\r\n<strong>No s\u00f3lo eso, ya que una m\u00fasica ameniza el momento en que se selecciona la bebida, adem\u00e1s de avisar a trav\u00e9s de un mensaje de voz cuando el trago est\u00e1 listo.<\/strong>\r\n\r\n[caption id=\"attachment_2482984\" align=\"aligncenter\" width=\"730\" caption=\"Captura \"]<img src=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/captura-de-pantalla-de-2015-11-18-180130-730x376.png\" alt=\"Captura \" title=\"Captura \" width=\"730\" height=\"376\" class=\"size-large wp-image-2482984\" \/>[\/caption]\r\n\r\nEl visionario emprendedor se\u00f1al\u00f3 que su pr\u00f3ximo paso es el de mejorar la interfaz de la p\u00e1gina web, e incluso piensa en crear una aplicaci\u00f3n para el celular que le permita controlar a su invento. \r\n\r\n<strong>En el siguiente video podr\u00e1s ver c\u00f3mo funciona la novedosa \"Alkomat\".<\/strong>\r\n\r\n<iframe src=\"http:\/\/rudo.vod.digitalproserver.com\/vod\/oSXuLc5XDN\" width=\"700\" height=\"394\" id=\"vrudo\" class=\"vrudo\"><\/iframe>\r\n\r\n\r\n","post_author_id":"896"},{"ID":2482883,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/18\/expertos-dan-a-conocer-las-formas-en-que-ellos-ocultan-sus-imperfecciones.shtml","post_title":"Expertos dan a conocer las formas en que ellos ocultan sus imperfecciones ","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2482883-afeitar-105x76.jpg"},"post_date":"2015-11-18 17:48:18","post_visitas":null,"extracto":"Los c\u00e1nones de belleza masculina han ido evolucionando en el tiempo, y aquellas pr\u00e1cticas que ayer eran terreno exclusivamente de ellas,","content":"<strong>Los c\u00e1nones de belleza masculina han ido evolucionando en el tiempo, y aquellas pr\u00e1cticas que ayer eran terreno exclusivamente de ellas, hoy toman gran relevancia en los hombres.<\/strong>\r\n\r\nY en una era en que la est\u00e9tica se toma gran parte de los escenarios internacionales, saltan a la luz una serie de consejos de belleza para que ellos puedan lucir una apariencia m\u00e1s atractiva, sin embargo, existen una serie de curiosas t\u00e1cticas que los galanes utilizan al momento de ocultar sus imperfecciones.\r\n\r\nSeg\u00fan un estudio realizado por el portal de parejas <a href=\"http:\/\/www.edarling.es\/prensa\/estudios-de-edarling\/los-hombres-estan-mas-contentos-con-su-aspecto-fisico-que-las-mujeres\">eDarling<\/a> y publicado por el sitio de estilo de vida mexicano <a href=\"http:\/\/bienestar.salud180.com\/salud-dia-dia\/asi-ocultan-ellos-sus-imperfecciones\">Salud 180<\/a>, arroj\u00f3 que los hombres a diferencia de la mujeres se sienten m\u00e1s contentos con su f\u00edsico y son quienes dedican una mayor cantidad de horas a hacer deporte.\r\n\r\nNo obstante, es el propio sitio de citas el que adem\u00e1s se\u00f1al\u00f3 que existen ocasiones en que un gran n\u00famero de machos no se sienten 100% felices con alguna imperfecci\u00f3n f\u00edsica presente en su cuerpo, por lo que, acuden a tratamientos que mejoren su imagen, los cuales te detallamos a continuaci\u00f3n.\r\n\r\n<h2>1-Productos est\u00e9ticos contra las imperfecciones <\/h2>\r\n\r\nSi bien es completamente extra\u00f1o e inusual que un hombre utilice cosm\u00e9ticos, pero cuando se trata de ocultar alg\u00fan rastro de acn\u00e9 o una imperfecci\u00f3n en el rostro como ojeras o bolsas bajo el p\u00e1rpado, ellos no dudan en ocupar un producto facial que elimine o tape aquellos problemas presentes en el rostro que solo arruinan su imagen.\r\n\r\n<blockquote class=\"instagram-media\" data-instgrm-captioned data-instgrm-version=\"5\" style=\" background:#FFF; border:0; border-radius:3px; box-shadow:0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.5),0 1px 10px 0 rgba(0,0,0,0.15); margin: 1px; max-width:658px; padding:0; width:99.375%; width:-webkit-calc(100% - 2px); width:calc(100% - 2px);\"><div style=\"padding:8px;\"> <div style=\" background:#F8F8F8; line-height:0; margin-top:40px; padding:50.0% 0; text-align:center; width:100%;\"> <div style=\" background:url(data:image\/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAACwAAAAsCAMAAAApWqozAAAAGFBMVEUiIiI9PT0eHh4gIB4hIBkcHBwcHBwcHBydr+JQAAAACHRSTlMABA4YHyQsM5jtaMwAAADfSURBVDjL7ZVBEgMhCAQBAf\/\/42xcNbpAqakcM0ftUmFAAIBE81IqBJdS3lS6zs3bIpB9WED3YYXFPmHRfT8sgyrCP1x8uEUxLMzNWElFOYCV6mHWWwMzdPEKHlhLw7NWJqkHc4uIZphavDzA2JPzUDsBZziNae2S6owH8xPmX8G7zzgKEOPUoYHvGz1TBCxMkd3kwNVbU0gKHkx+iZILf77IofhrY1nYFnB\/lQPb79drWOyJVa\/DAvg9B\/rLB4cC+Nqgdz\/TvBbBnr6GBReqn\/nRmDgaQEej7WhonozjF+Y2I\/fZou\/qAAAAAElFTkSuQmCC); display:block; height:44px; margin:0 auto -44px; position:relative; top:-22px; width:44px;\"><\/div><\/div> <p style=\" margin:8px 0 0 0; padding:0 4px;\"> <a href=\"https:\/\/instagram.com\/p\/9BRbWjDQTg\/\" style=\" color:#000; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px; text-decoration:none; word-wrap:break-word;\" target=\"_blank\">Bom dia! Vamos come\u00e7ar a semana bem?! Uma limpeza de pele cai super bem Na sobrancelhas&amp;Cia os meninos tamb\u00e9m tem vez #Atendimentomasculino #est\u00e9ticamasculina #sa\u00fade&amp;bem-estar #cuide-se<\/a><\/p> <p style=\" color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px; margin-bottom:0; margin-top:8px; overflow:hidden; padding:8px 0 7px; text-align:center; text-overflow:ellipsis; white-space:nowrap;\">Una foto publicada por Danielle Santos (@daniellesantosestetica) el <time style=\" font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px;\" datetime=\"2015-10-19T12:53:35+00:00\">19 de Oct de 2015 a la(s) 5:53 PDT<\/time><\/p><\/div><\/blockquote>\r\n<script async defer src=\"\/\/platform.instagram.com\/en_US\/embeds.js\"><\/script>\r\n\r\n<h2> 2- Parche en la nariz contra los puntos negros<\/h2>\r\n\r\nEsta acci\u00f3n un tanto desagradable se ha convertido \u00faltimamente en el mejor mecanismo del g\u00e9nero masculino para  deshacerse de un posible barro o espinilla que ocasione un problema est\u00e9tico en su nariz. Por lo que, frente a un grano en el rostro, no dudan en acudir a la farmacia y adquirir uno de estos parches cosm\u00e9ticos. \r\n\r\n<h2>3- Tintes para las canas o m\u00e9todos para ocultar la calvicie<\/h2>\r\n \r\nNadie puede catalogar a la calvicie y a la aparici\u00f3n de canas como una imperfecci\u00f3n, pero hay que tener en cuenta que muchos hombres piensan que tales aspectos f\u00edsicos les quitan atractivo ante las f\u00e9minas. Por dicha raz\u00f3n un gran n\u00famero de machos opta por una pintura capilar para tapar las canas y as\u00ed lucir m\u00e1s joven.\r\n\r\nEn el caso de p\u00e9rdida de cabello, muchos se someten a tratamientos capilares o cortes que oculten la falta de pelo y as\u00ed lucir m\u00e1s joven y guapo al momento de la conquista.\r\n\r\n[caption id=\"attachment_2482928\" align=\"aligncenter\" width=\"640\" caption=\"Instagram - atual_estetica \"]<a href=\"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/18\/expertos-dan-a-conocer-las-formas-en-que-ellos-ocultan-sus-imperfecciones.shtml\/591619-cabelos-masculinos-cuidados-como-cuidar-2\" rel=\"attachment wp-att-2482928\"><img src=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/591619-cabelos-masculinos-cuidados-como-cuidar-2.jpg\" alt=\"Instagram - atual_estetica \" title=\"Instagram - atual_estetica \" width=\"640\" height=\"324\" class=\"size-full wp-image-2482928\" \/><\/a>[\/caption]\r\n\r\n<h2>4- Abuso de desodorantes en aerosol<\/h2>\r\n\r\nLa higiene es un h\u00e1bito esencial en ellos, pues es una t\u00e9cnica que suma puntos a la hora de conquistar a una chica. Por eso, hay quienes utilizan estos productos a cada momento para ocultar un posible mal olor, sin embargo, lo \u00fanico que se logra es una atm\u00f3sfera artificial que puede ser desagradable para quienes est\u00e1n cercanos a ti.\r\n \r\nFrente a esto, la sugerencia es mantener una buena limpieza corporal y usar lociones con esencias que vayan con la personalidad de cada hombre.\r\n \r\n<h2>5- Gel o cera capilar<\/h2>\r\n\r\nPara las mujeres el cabello es una de las mejores armas de conquista, por eso existe una gran variedad de productos para que ellas luzcan una melena perfecta.\r\n\r\nPlano en que los hombres acuden a productos como la cera y el gel para acomodar de manera \u00f3ptima su cabello, sin embargo, el abuso de ellos puede entregar una apariencia artificial o poco atractiva cuando lo que se pretende es mostrar una imagen natural y fresca.\r\n\r\n<blockquote class=\"instagram-media\" data-instgrm-captioned data-instgrm-version=\"5\" style=\" background:#FFF; border:0; border-radius:3px; box-shadow:0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.5),0 1px 10px 0 rgba(0,0,0,0.15); margin: 1px; max-width:658px; padding:0; width:99.375%; width:-webkit-calc(100% - 2px); width:calc(100% - 2px);\"><div style=\"padding:8px;\"> <div style=\" background:#F8F8F8; line-height:0; margin-top:40px; padding:50% 0; text-align:center; width:100%;\"> <div style=\" background:url(data:image\/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAACwAAAAsCAMAAAApWqozAAAAGFBMVEUiIiI9PT0eHh4gIB4hIBkcHBwcHBwcHBydr+JQAAAACHRSTlMABA4YHyQsM5jtaMwAAADfSURBVDjL7ZVBEgMhCAQBAf\/\/42xcNbpAqakcM0ftUmFAAIBE81IqBJdS3lS6zs3bIpB9WED3YYXFPmHRfT8sgyrCP1x8uEUxLMzNWElFOYCV6mHWWwMzdPEKHlhLw7NWJqkHc4uIZphavDzA2JPzUDsBZziNae2S6owH8xPmX8G7zzgKEOPUoYHvGz1TBCxMkd3kwNVbU0gKHkx+iZILf77IofhrY1nYFnB\/lQPb79drWOyJVa\/DAvg9B\/rLB4cC+Nqgdz\/TvBbBnr6GBReqn\/nRmDgaQEej7WhonozjF+Y2I\/fZou\/qAAAAAElFTkSuQmCC); display:block; height:44px; margin:0 auto -44px; position:relative; top:-22px; width:44px;\"><\/div><\/div> <p style=\" margin:8px 0 0 0; padding:0 4px;\"> <a href=\"https:\/\/instagram.com\/p\/x1aXKInI_3\/\" style=\" color:#000; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px; text-decoration:none; word-wrap:break-word;\" target=\"_blank\">#DicadaVer\u00f4nica Hoje em dia \u00e9 mito falar que homem n\u00e3o precisa cuidar da beleza. A nossa querida @veronicasacarvalho d\u00e1 a dica para os homens cuidaram da sobrancelha, pois elas d\u00e3o mais leveza ao rosto, ficam super naturais e valorizam ainda mais o olhar!  #Atual #Est\u00e9tica #Sobrancelha #Fortaleza #Est\u00e9ticaMasculina<\/a><\/p> <p style=\" color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px; margin-bottom:0; margin-top:8px; overflow:hidden; padding:8px 0 7px; text-align:center; text-overflow:ellipsis; white-space:nowrap;\">Una foto publicada por Atual Est\u00e9tica (@atual_estetica) el <time style=\" font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px;\" datetime=\"2015-01-14T12:35:26+00:00\">14 de Ene de 2015 a la(s) 4:35 PST<\/time><\/p><\/div><\/blockquote>\r\n<script async defer src=\"\/\/platform.instagram.com\/en_US\/embeds.js\"><\/script>\r\n\r\nY en este mundo cargado de belleza, la revista masculina <a href=\"http:\/\/www.revistagq.com\/cuidados\/articulos\/tabac-gentlemens-care-cosmetica-masculina\/22695\">GQ<\/a> dio a conocer los 6 productos indispensables en un neceser de todo hombre. Hablamos de art\u00edculos indispensables para crear una rutina de imagen que no suponga un esfuerzo extra.\r\n\r\n<blockquote>1- Un gel de ba\u00f1o\r\n2- Gel de afeitado\r\n3- After shave \/ Loci\u00f3n after shave \r\n4- Hidratante en crema o en gel que repare la piel tras el afeitado \r\n5- Fragancia\r\n6- Desodorante en spray<\/blockquote>","post_author_id":"834"}]},"caja_medios_ciudadanos":{"destacados":[{"ID":2189502,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/04\/13\/villa-las-estrellas-35-anos-de-vida-cumplio-el-poblado-mas-extremo-del-mundo.shtml","post_title":"Villa Las Estrellas: 35 a\u00f1os de vida cumpli\u00f3 el poblado m\u00e1s extremo del mundo","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2189502-img_2311-350x200.jpg"},"post_date":"2015-04-13 16:51:55","post_visitas":null,"extracto":"El d\u00eda martes 7 de abril ante la majestuosidad del paisaje y en el coraz\u00f3n del poblado m\u00e1s austral del mundo, los residentes celebraron el","content":"<strong>El d\u00eda martes 7 de abril ante la majestuosidad del paisaje y en el coraz\u00f3n del poblado m\u00e1s austral del mundo, los residentes celebraron el trig\u00e9simo quinto aniversario de Villa Las Estrellas.<\/strong>\r\n\r\nLa actividad fue encabezada por el Comandante de la Base A\u00e9rea Ant\u00e1rtica Presidente Eduardo Frei Montalva, Comandante de Grupo (A) Rodrigo Zeballos Quinteros, quien se\u00f1al\u00f3 que celebrar un nuevo aniversario es mirar hacia atr\u00e1s rescatando lo que fueron los inicios del lugar y pensar en el futuro vislumbrando lo que queremos ser.\r\n\r\n\u201cVilla Las Estrellas tiene la particularidad de reunir personas civiles y militares, pero lo m\u00e1s importante es que re\u00fane a familias. Este lugar representa de alguna manera lo que es nuestro pa\u00eds, con su diversidad y con su gente, en un entorno bello pero hostil, y cuando pensamos en su creaci\u00f3n hace 35 a\u00f1os no podemos dejar de admirar a quienes por primera vez llegaron a habitar este lugar dejando de lado comodidades y sum\u00e1ndose a la hermosa aventura de hacer patria. Con este \u00e1nimo miramos el futuro y los desaf\u00edos que deben llegar para esta Villa que ha sobrevivido al paso del tiempo y est\u00e1 fortalecida en el \u00e1nimo de sus residentes\u201d, se\u00f1al\u00f3 el Comandante.\r\n\r\nDurante la ceremonia hizo uso de la palabra el Jefe del Aer\u00f3dromo Teniente Rodolfo Marsh Rodrigo Aguirre, el profesor de la escuela F-50 Jos\u00e9 Luis Carill\u00e1n y el ayudante de la Unidad, Teniente (A) Sergio Lizarrague, quien ley\u00f3 una rese\u00f1a de la  creaci\u00f3n de la Villa, consigna <a href=\"https:\/\/prensaantartica.wordpress.com\/2015\/04\/11\/villa-las-estrellas-35-anos-de-vida-cumplio-el-poblado-mas-extremo-del-mundo\/\">Prensa Ant\u00e1rtica<\/a>.\r\n\r\n<strong>Villa las Estrellas  es administrada por la Fuerza A\u00e9rea de Chile y forma parte de  la provincia Ant\u00e1rtica Chilena junto a la comuna de Cabo de Hornos.<\/strong>","post_author_id":"644"}],"posts":[{"ID":2176065,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/04\/02\/comuna-de-andacollo-reunio-8-millones-de-pesos-en-campana-solidaria-que-ira-en-ayuda-del-norte.shtml","post_title":"Comuna de Andacollo reuni\u00f3 8 millones de pesos en campa\u00f1a solidaria que ir\u00e1 en ayuda del norte","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2176065-andacollo-800x450-105x76.jpg"},"post_date":"2015-04-02 10:49:52","post_visitas":null,"extracto":"La comuna de Andacollo termin\u00f3 el martes la campa\u00f1a de recolecci\u00f3n de dinero y v\u00edveres que ir\u00e1 en directa ayuda de pueblos como Los","content":"<strong>La comuna de Andacollo termin\u00f3 el martes la campa\u00f1a de recolecci\u00f3n de dinero y v\u00edveres que ir\u00e1 en directa ayuda de pueblos como Los Loros, San Antonio, entre otros, pertenecientes a la comuna de Tierra Amarilla. Fueron siete d\u00edas de trabajo incesante de parte de las dirigentes vecinales: Mar\u00eda Contreras, Ver\u00f3nica Collao, Silvia Ossand\u00f3n y Nolvia Tirado, quienes junto a un grupo de colaboradores lograron la meta de reunir una gran cantidad de dinero que servir\u00e1 para llevar ayuda a quienes lo est\u00e1n pasando mal.<\/strong>\r\n\r\nEl alcalde Juan Carlos Alfaro fue qui\u00e9n inici\u00f3 la campa\u00f1a y qui\u00e9n estuvo en todo momento cerca de las dirigentes vecinales. En la noche final, que tuvo como clausura la participaci\u00f3n de varios artistas locales, el jefe comunal se mostr\u00f3 conforme por lo recaudado, y agradeci\u00f3 el gran esfuerzo que realiz\u00f3 la comunidad y importante apoyo de la empresa privada.\r\n\r\n\u201cLe agradezco a la comuna de Andacollo, a la gente sencilla, a la gente humilde, a la gente trabajadora a las due\u00f1as de casa, a los ni\u00f1os, a los estudiantes, ya que han sido una parte fundamental en lo que hemos recaudado. Esta ayuda que llevaremos a los pueblos al interior de tierra amarilla. Es importante estar cerca de la gente que nos necesita y como ha sido siempre, Andacollo estar\u00e1 con ellos\u201d.\r\n\r\nSeg\u00fan inform\u00f3 el sitio <a href=\"http:\/\/laserenaonline.com\/2015\/04\/andacollo-reunio-8-millones-de-pesos-en-campana-solidaria-que-ira-en-ayuda-del-norte\/\">La Serena Online<\/a>, se espera que una delegaci\u00f3n de Andacollo lleve la ayuda dentro de la semana hasta el interior de la comuna de Tierra Amarilla.\r\n\r\nNolvia Tirado, presidenta de la Uni\u00f3n Comunal de Juntas de Vecinos, destac\u00f3 el esp\u00edritu solidario de los andacollinos, que apoyaron esta campa\u00f1a y reunieron una gran suma de dinero que se utilizar\u00e1 para la compra de v\u00edveres y materiales que son de gran necesidad en la zona afectada.\r\n\r\n\u201cQuiero darle los agradecimientos a cada uno de los vecinos que aportaron en esta campa\u00f1a. Porque cada cosa que se compre, con cada cosa que se aporte ser\u00e1 gracias al trabajo y ayuda de todos. Queremos darle las gracias tambi\u00e9n a  Compa\u00f1\u00eda  Minera Teck Carmen de Andacollo que nos doblar\u00e1 lo recaudado. Sabemos que el aporte ser\u00e1 bien  recibido por los hermanos del norte que lo est\u00e1n necesitando\u201d.\r\n","post_author_id":"644"},{"ID":2174396,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/04\/01\/grupo-magallanico-aerorescate-continua-apoyando-a-damnificados-del-norte-de-chile.shtml","post_title":"Grupo Magall\u00e1nico &#8216;AeroRescate&#8217; contin\u00faa apoyando a damnificados del norte de Chile","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2174396-11102894_567305396706232_7054717211155927527_n-105x76.jpg"},"post_date":"2015-04-01 08:45:44","post_visitas":null,"extracto":"AeroRescate, filial de helic\u00f3pteros-ambulancia de la aerol\u00ednea magall\u00e1nica DAP, se","content":"<strong>AeroRescate, filial de helic\u00f3pteros-ambulancia de la <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/GrupoDap\">aerol\u00ednea magall\u00e1nica DAP,<\/a> se encuentra trabajando toda esta semana desde Copiap\u00f3 con cuatro helic\u00f3pteros replegados en la zona afectada. Los helic\u00f3pteros realizan rescate de personas, traslado de personal de emergencia, as\u00ed como apoyo a instituciones de ayuda. La Onemi ha contratado a tres de estas aeronaves para apoyo exclusivo en sus labores de rescate y ayuda.<\/strong>\r\n\r\n\u201cEstamos inmersos en una ardua labor \u2013coment\u00f3 Rodrigo Araya, Gerente General de AeroRescate- con cuatro aeronaves realizando rescates en lugares de dif\u00edcil acceso, en coordinaci\u00f3n con las entidades de emergencia. Todos nuestros esfuerzos est\u00e1n en poder colaborar al m\u00e1ximo con la ayuda que necesita el norte de nuestro pa\u00eds, y eso nos trae gran satisfacci\u00f3n.\u201d\r\n\r\nAsimismo, Mineral Airways, filial dedicada al transporte de trabajadores mineros, se encuentra utilizando sus aeronaves de alta capacidad para el traslado de personas desde El Salvador a ciudades como Copiap\u00f3, Serena y Santiago, dando alg\u00fan grado de conectividad a una zona que se encuentra aislada. En paralelo, las naves han permitido el apoyo a la comunidad en sus necesidades m\u00e1s inmediatas, transportando bienes de primera necesidad.\r\n\r\nAl respecto, Mauricio Retamales, Gerente General de Mineral Airways, dijo que \u201cHemos llegado a realizar hasta tres vuelos diarios para evacuar trabajadores que se encontraban aislados, usando como base el aer\u00f3dromo de El Salvador tendiendo un puente a\u00e9reo que ha permitido descomprimir en parte la dif\u00edcil situaci\u00f3n.<strong> A la fecha, hemos trasladado a m\u00e1s de 1,100 personas y hemos entregando apoyo humanitario a la regi\u00f3n transportando agua, alimentos y combustible desde Santiago. Estos apoyos han sido gestionados espont\u00e1neamente por diversas empresas mineras y grupos organizados\". <\/strong>\r\n\r\n<blockquote class=\"instagram-media\" data-instgrm-captioned data-instgrm-version=\"4\" style=\" background:#FFF; border:0; border-radius:3px; box-shadow:0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.5),0 1px 10px 0 rgba(0,0,0,0.15); margin: 1px; max-width:658px; padding:0; width:99.375%; width:-webkit-calc(100% - 2px); width:calc(100% - 2px);\"><div style=\"padding:8px;\"> <div style=\" background:#F8F8F8; line-height:0; margin-top:40px; padding:50% 0; text-align:center; width:100%;\"> <div style=\" background:url(data:image\/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAACwAAAAsCAMAAAApWqozAAAAGFBMVEUiIiI9PT0eHh4gIB4hIBkcHBwcHBwcHBydr+JQAAAACHRSTlMABA4YHyQsM5jtaMwAAADfSURBVDjL7ZVBEgMhCAQBAf\/\/42xcNbpAqakcM0ftUmFAAIBE81IqBJdS3lS6zs3bIpB9WED3YYXFPmHRfT8sgyrCP1x8uEUxLMzNWElFOYCV6mHWWwMzdPEKHlhLw7NWJqkHc4uIZphavDzA2JPzUDsBZziNae2S6owH8xPmX8G7zzgKEOPUoYHvGz1TBCxMkd3kwNVbU0gKHkx+iZILf77IofhrY1nYFnB\/lQPb79drWOyJVa\/DAvg9B\/rLB4cC+Nqgdz\/TvBbBnr6GBReqn\/nRmDgaQEej7WhonozjF+Y2I\/fZou\/qAAAAAElFTkSuQmCC); display:block; height:44px; margin:0 auto -44px; position:relative; top:-22px; width:44px;\"><\/div><\/div> <p style=\" margin:8px 0 0 0; padding:0 4px;\"> <a href=\"https:\/\/instagram.com\/p\/05Km7Vw4qD\/\" style=\" color:#000; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px; text-decoration:none; word-wrap:break-word;\" target=\"_top\">El piloto #DAPHelic\u00f3pteros \/ #AeroRescate acompa\u00f1\u00f3 esta foto con las siguientes palabras: &#34;Rescatados ayer..!! atra alegr\u00eda m\u00e1s.. abuela de 94 a\u00f1os y sus hijos rescatados a 4700 mts...y ella no pod\u00eda dejar su caja... con pollitos..!! Pagao de nuevo..!!&#34; #FuerzaNortedeChile!!<\/a><\/p> <p style=\" color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px; margin-bottom:0; margin-top:8px; overflow:hidden; padding:8px 0 7px; text-align:center; text-overflow:ellipsis; white-space:nowrap;\">Una foto publicada por DAP (@dap_grupo) el <time style=\" font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px;\" datetime=\"2015-03-31T13:08:55+00:00\">31 de Mar de 2015 a la(s) 6:08 PDT<\/time><\/p><\/div><\/blockquote>\r\n<script async defer src=\"\/\/platform.instagram.com\/en_US\/embeds.js\"><\/script>","post_author_id":"644"},{"ID":2171454,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/03\/30\/diputado-magallanico-juan-morano-busca-evitar-nueva-caza-de-ballenas-en-la-antartica.shtml","post_title":"Diputado magall\u00e1nico Juan Morano busca evitar nueva caza de ballenas en la Ant\u00e1rtica","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2171454-japan_factory_ship_nisshin_maru_whaling_mother_and_calf-105x76.jpg"},"post_date":"2015-03-30 08:23:59","post_visitas":null,"extracto":"Luego de que el diputado por Magallanes Juan Morano expresara su molestia y preocupaci\u00f3n por el nuevo programa de caza de ballenas por parte de","content":"Luego de que el diputado por Magallanes Juan Morano expresara su molestia y preocupaci\u00f3n por el nuevo programa de caza de ballenas por parte de Jap\u00f3n en los Mares Australes, que se pretende encubrir en una falsa investigaci\u00f3n cient\u00edfica, el parlamentario y Presidente de  la Comisi\u00f3n de Zonas Extremas de la C\u00e1mara, inform\u00f3 que se ha programado para el pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles 1\u00ba de abril recibir un amplio informe del programa ballenero de Jap\u00f3n en la Ant\u00e1rtica.\r\n\r\nEs por esto que se ha invitado a los representantes del Centro de Conservaci\u00f3n Cet\u00e1cea, Elsa Cabrera y B\u00e1rbara Galletti y al director del Centro Ecoceanos, Juan Carlos C\u00e1rdenas, quienes expondr\u00e1n sobre el nuevo programa ballenero (NEWREP-A), impulsado por la naci\u00f3n asi\u00e1tica, seg\u00fan indic\u00f3 <a href=\"https:\/\/prensaantartica.wordpress.com\/2015\/03\/28\/diputado-magallanico-juan-morano-busca-evitar-nueva-caza-de-ballenas-en-la-antartica\/\">Prensa Ant\u00e1rtica<\/a>.\r\n\r\nAl respecto, el diputado Morano se\u00f1al\u00f3 que \u201cexiste una gran controversia respecto al nuevo  programa de investigaci\u00f3n ballenero impulsado por Jap\u00f3n en la Ant\u00e1rtica, luego de que en marzo del 2014 el fallo de la Corte Internacional de Justicia, sentenci\u00f3 que la denominada caza \u201ccient\u00edfica\u201d de ballenas de Jap\u00f3n en Ant\u00e1rtica era ilegal\u201d, sostuvo.\r\n\r\nEn esa l\u00ednea el parlamentario plante\u00f3 que \u201cen la comisi\u00f3n existe preocupaci\u00f3n por este nuevo programa de la mal llamada \u201ccaza cient\u00edfica\u201d que quiere llevar a cabo Jap\u00f3n, ya que existen antecedentes de expertos  que se\u00f1alan que no es necesario matar a las especies cet\u00e1ceas para obtener informaci\u00f3n sobre ellas. <strong>Jap\u00f3n ha justificado la matanza de las ballenas  argumentado que es la \u00fanica manera de conocer su edad y h\u00e1bitos alimenticios, y para eso hemos invitado a estos expertos, para que despejen las dudas  y los cuestionamientos sobre la \u201ccaza cient\u00edfica\u201d<\/strong>, a\u00f1adi\u00f3.\r\n\r\nAdem\u00e1s, Morano record\u00f3 que \u201clas aguas alrededor de la Ant\u00e1rtica en 1994 fueron declaradas 'Santuario Ballenero Austral' por la Comisi\u00f3n Ballenera Internacional (BCI),  declarando este territorio como un \u201cpara\u00edso seguro\u201d para las ballenas, donde la caza comercial no est\u00e1 permitida, debido a que esta \u00e1rea es utilizada por muchas especies de ballenas como zona de alimentaci\u00f3n, pero lamentablemente esto no opera para la \u201ccaza cient\u00edfica\u201d que se sigue realizando en estas aguas\u201d.\r\n\r\nFinalmente, el diputado Morano explic\u00f3 que \u201crecientemente han sido publicados estudios de especialistas internacionales en materia ballenera, quienes cuestionan la metodolog\u00eda del nuevo programa ballenero japon\u00e9s en Ant\u00e1rtica, pregunt\u00e1ndose \u00bfqu\u00e9 interrogantes cient\u00edficas adicionales pueden ser respondidas matando 333 ballenas al a\u00f1o, que no hayan podido ser respondidas despu\u00e9s de haber cazado 10.000 ballenas de esta especie durante las \u00faltimas d\u00e9cadas en los mares del sur?\u201d, manifest\u00f3 el legislador.","post_author_id":"644"},{"ID":2149964,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/03\/13\/inauguran-el-primer-sendero-para-discapacitados-en-area-silvestre-protegida-en-chanaral.shtml","post_title":"Inauguran el primer sendero para discapacitados en \u00c1rea Silvestre Protegida en Cha\u00f1aral","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2149964-Sendero-Mirador-de-pan-de-Az\u00facar--105x76.jpg"},"post_date":"2015-03-13 12:21:39","post_visitas":null,"extracto":"En el mirador del Parque Nacional Pan de Az\u00facar se llev\u00f3 a cabo la inauguraci\u00f3n del Sendero Mirador Accesible, el cual significa un gran","content":"<strong>En el mirador del Parque Nacional Pan de Az\u00facar se llev\u00f3 a cabo la inauguraci\u00f3n del Sendero Mirador Accesible, el cual significa un gran avance en la inclusi\u00f3n social de las personas con discapacidad.<\/strong>\r\n\r\nEste sendero es un proyecto de la Corporaci\u00f3n Nacional Forestal (Conaf) en conjunto con el Servicio Nacional de la Discapacidad (Senadis), la actividad incluy\u00f3 un recorrido por la rampa de acceso para sillas de ruedas donde algunos discapacitados por primera vez pudieron ver la isla Pan de Az\u00facar desde el sector.\r\n\r\nAl respecto el Director Regional de Conaf, Ricardo Santana dijo que \u201cestamos abriendo a la comunidad este sendero mirador Parque Nacional Pan de Az\u00facar que va a permitir que personas con discapacidad y movilidad reducida pueda acceder a disfrutar de la naturaleza, y con ello<strong> estamos apuntando a generar oportunidades de esparcimiento que antes no exist\u00edan<\/strong>\u201d.\r\n\r\nSeg\u00fan consigna el sitio <a href=\"http:\/\/atacamanoticias.cl\/2015\/03\/12\/conaf-y-senadis-inauguran-el-primer-sendero-para-discapacitados-en-un-area-silvestre-protegida-en-chanaral\/\">Atacama Noticias,<\/a> este sendero es el primero en su tipo en la regi\u00f3n de Atacama por cuanto incluye servicios higi\u00e9nicos y elementos de accesibilidad universal, tales como se\u00f1ales y\/o mapas en relieve y audio de bienvenida al sendero.\r\n\r\nEn los dos kil\u00f3metros que incluye el trekking hasta llegar al mirador tambi\u00e9n se incorporaron cuatro estaciones de descanso para la contemplaci\u00f3n del desierto. Adem\u00e1s en el mirador se incluy\u00f3 un estacionamiento de uso exclusivo para personas con discapacidad.\r\n\r\n<strong>Con esto se suman nuevas opciones para la discapacidad, como la rampa de acceso a playa Blanca en el parque Nacional Llanos de Challe, construida por los voluntarios del programa \u201cVive tus Parques\u201d.<\/strong>\r\n\r\nLa Directora Regional del Senadis, Andrea Elgueta afirm\u00f3 que \u201ceste proyecto sali\u00f3 de la ejecuci\u00f3n financiamiento Senadis con aporte Conaf, este proyecto busca mejorar las condiciones de accesibilidad de las personas con discapacidad tanto de la comuna de Cha\u00f1aral como de la regi\u00f3n de Atacama y a nivel pa\u00eds. Cuentan con una gu\u00eda del sendero de aproximadamente dos kil\u00f3metros, tambi\u00e9n tiene sitios de descansos con informaci\u00f3n en Braille para personas con discapacidad visual y finalmente consta de una gran rampa de acceso al sector del sendero mirador para que pudiesen llegar personas que utilizan sillas de ruedas donde estas no pod\u00edan llegar\u201d.\r\n\r\nEn la actividad tambi\u00e9n participaron los socios de la Asociaci\u00f3n de Discapacitados de Cha\u00f1aral quienes aprovecharon de utilizar la pasarela construida especialmente para ellos y que se est\u00e1 trasformando en un lugar preferido por los visitantes al parque\r\n\r\n<strong>Uno de los parques nacionales con mayor cantidad de visitantes en la regi\u00f3n es el parque Nacional Pan de Az\u00facar en 2013 las visitas contabilizadas alcanzaron las 13.987 personas, mientras que en 2014 estas llegaron a 14.661 y este a\u00f1o va en aumento.<\/strong>\r\n","post_author_id":"644"}]},"caja_tu_voz":{"destacados":[{"ID":2472984,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/12\/chilena-en-italia-molesta-con-burocracia-que-impide-envio-de-ayuda-a-bomberos.shtml","post_title":"Chilena en Italia molesta con burocracia que impide env\u00edo de ayuda a bomberos","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2472984-a_uno_449278_2bb61-350x200.jpg"},"post_date":"2015-11-12 16:52:08","post_visitas":null,"extracto":"Comienzo saludando a todos, en especial a quienes admiro enormemente Mis Bomberos y a todos los que merecen un reconocimiento de parte de chilenos en","content":"Comienzo saludando a todos, en especial a quienes admiro enormemente Mis Bomberos y a todos los que merecen un reconocimiento de parte de chilenos en Bergamo (Italia) por todo el apoyo que supieron darnos cuando comenzamos con el sue\u00f1o de poder ser chilenos en Italia ayudando a una Institucion de nuestro amado Chile.\r\n\r\n<strong>Por mucho tiempo logramos hacer felices a varias Compa\u00f1\u00edas de Bomberos y con la mejor voluntad del mundo caminamos por 6 a\u00f1os. Pasamos juntos momentos de unidad para poder hacer realidad esta ayuda y tuvimos muchos momentos de paciencia, ya que no era f\u00e1cil.<\/strong>\r\n\r\nPero nuestra admiraci\u00f3n a Bomberos lo convert\u00eda en algo que deb\u00eda realizarse, muchas cosas lindas vividas en unidad, muchos hermanos latinos nos apoyaron, a quienes agradezco de lo m\u00e1s profundo de mi coraz\u00f3n por hacerse sumado este desaf\u00edo en varias oportunidades. \r\n\r\n<strong>Pero este 2015 no fue muy bueno ya que comenzaron los problemas...<\/strong>\r\n\r\nDesde hace un tiempo, Aduanas de Chile, nos comenz\u00f3 a perjudicar. Para ser sincera y honesta creo que quisieron sacar provecho nuestra ayuda a Bomberos.\r\n\r\nLuch\u00e9 por meses para demostrarles que lo que estaban haciendo no era justo, mucho menos para quienes apoy\u00e1bamos Bomberos. Todo comenz\u00f3 cuando retuvieron env\u00edos, claro al final fueron entregados, pero no como se deb\u00eda sino con cobros de impuestos, lo que consider\u00e9 fuera de lugar. Con esto, comenzaron mis reclamos cosa que claramente a ellos no les gust\u00f3. \r\n\r\n<strong>Toqu\u00e9 infinitas puertas para pedir ayuda, pero lamentablemente todo fue en vano y al final se dieron el gusto de responder cosas que a simple vista no corresponden. Quiero pedir disculpas con todo mi coraz\u00f3n a Mis Bomberos, a todos aquellos que ya no lograremos dar una mano, estas cajas que ya est\u00e1n preparadas ser\u00e1n enviadas igualmente aunque Aduanas vuelva a cobrar injustos impuestos. Cada Compa\u00f1\u00eda deber\u00e1 actuar en contra de esto.<\/strong> \r\n\r\nLa verdad me duele el alma escribir esto, pero ya es realidad, dej\u00e9 de ser una guerrera como muchos me dicen. Esta guerrera qued\u00f3 a mitad de camino porque me cans\u00e9, \u00a1S\u00ed, me cans\u00e9 de tener que guerrear sola con una entidad que no sabe valorar, no a nosotros, sino a sus Bomberos de Chile! Aquellos que son y ser\u00e1n por siempre la mejor Instituci\u00f3n que mi Chile querido pueda tener. \r\n\r\nPido miles de disculpas a todos aquellos Bomberos y Capitanes de muchas compa\u00f1\u00edas que siempre me han dado la fuerza para seguir adelante, pero la verdad creo que este camino que segu\u00ed por 6 A\u00f1os lleg\u00f3 a su final. Me siento triste pero tambi\u00e9n tranquila porque puse lo mejor de mi en esta noble causa.\r\n\r\nQuiz\u00e1s con el tiempo me arrepienta de no continuar con esto hasta el final, pero pido me entiendan porque sola as\u00ed, en estas condiciones, no puedo continuar.\r\n\r\nS\u00e9 que la carta enviada a Aduanas no les gustar\u00e1, pero lo que escrib\u00ed es la verdad, una verdad que siempre he puesto por delante y que ellos votan como un viejo papel a la basura.\r\n\r\nGracias Compatriotas Chilenos por el apoyo siempre brindado a chilenos en Bergamo y varios chilenos dentro de Italia que siempre aportaron con un granito de arena sin conocerme pero confiando en que esta causa era noble. Especialmente a VV.F. de Italia, a nuestro Consulado Chileno en Mil\u00e1n. \r\n\r\nMuchos gracias a todos pero llegamos al final de este causa maravillosa y en especial quiero demostrar mi repudio a ADUANAS DE CHILE. Una entidad que me averg\u00fcenza, una entidad que no sabe respetar las ayudas desinteresadas a los suyos y hace vista gorda a los que si merecen pagar impuestos.\r\n\r\n<strong>En un momento intentaron hacerlo p\u00fablico y de palabra estuvieron dispuestos en ayudar, pero al final qued\u00f3 s\u00f3lo en eso, palabras vanas.<\/strong>\r\n\r\n Olga Elizabeth Rios Espinoza.","post_author_id":"306"}],"posts":[{"ID":2303203,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/04\/el-papel-de-la-tradicion-la-influencia-empresarial-del-grupo-matte.shtml","post_title":"El papel de la tradici\u00f3n: la influencia empresarial del Grupo Matte","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2303203-mund0_1-105x76.jpg"},"post_date":"2015-11-04 16:00:18","post_visitas":null,"extracto":"Autores:\r\n\r\nSebasti\u00e1n Caviedes - Investigador del Centro de Estudios de la ","content":"<blockquote><strong>Autores<\/strong>:\r\n\r\n<strong>Sebasti\u00e1n Caviedes<\/strong> - Investigador del Centro de Estudios de la <a href=\"http:\/\/www.nodoxxi.cl\/\">Fundaci\u00f3n Nodo XXI<\/a>\r\nLicenciado en Sociolog\u00eda de la Universidad de Chile.\r\n\r\n<strong>Andr\u00e9s Bustamante<\/strong> - Investigador del Centro de Estudios de la <a href=\"http:\/\/www.nodoxxi.cl\/\">Fundaci\u00f3n Nodo XXI<\/a>\r\nLicenciado en Sociolog\u00eda de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile.<\/blockquote>\r\n\r\n<em>Este art\u00edculo pertenece a la edici\u00f3n N\u00b07 de los Cuadernos de Coyuntura que elabora el Centro de Estudios de la Fundaci\u00f3n Nodo XXI. Indaga en la formaci\u00f3n del Grupo Matte, desde los inicios de su gran activo econ\u00f3mico, la Papelera, y hasta su fisionom\u00eda actual.\r\n\r\nSe destaca su gran capacidad para sobrevivir al cambio en la correlaci\u00f3n de fuerzas dentro de los sectores dominantes, observ\u00e1ndose c\u00f3mo ha logrado mantener su posici\u00f3n, mientras los grupos econ\u00f3micos que le anteced\u00edan colapsaban ante la arremetida de otros nuevos, o producto del embate de las crisis econ\u00f3micas.\r\n\r\nPese a su capacidad de abrirse a nuevos sectores de la econom\u00eda, se observa que su buque insignia, en cuanto a capacidad econ\u00f3mica, sigue siendo el sector forestal y su industria derivada, rasgo que ha sabido explotar gracias al subsidio estatal a la acumulaci\u00f3n empresarial y a su apuesta por la internacionalizaci\u00f3n y la entrada a la competencia global.\r\n\r\nFinalmente, se destaca la enorme influencia de los Matte en las cuestiones ideol\u00f3gicas de la sociedad chilena.<\/em>\r\n\r\n<strong>En un per\u00edodo marcado por la crisis que desata la visibilizaci\u00f3n del v\u00ednculo entre el inter\u00e9s empresarial y la pol\u00edtica, se torna relevante mirar con detenci\u00f3n la forma en que los principales grupos econ\u00f3micos consolidan su poder e influencia sobre \u00e9sta.<\/strong> \r\n\r\n\u00bfC\u00f3mo es que logran superar su condici\u00f3n de meros actores econ\u00f3micos y pasan a tener una visi\u00f3n de Estado que les permite negociar directamente con el poder formal? Aunque este proceso responde a trayectorias distintas para cada grupo, en cuanto a la consolidaci\u00f3n de su poder econ\u00f3mico y pol\u00edtico, llama la atenci\u00f3n el <strong>Grupo Matte<\/strong> tanto por su capacidad de sobrevivir en el tiempo, como por la trascendencia que su apellido denota para la propia constituci\u00f3n de los sectores dominantes en Chile. \r\n\r\n\u00bfQu\u00e9 sucesos ocurren entre ese proceso y la posici\u00f3n actual de dominio de este conglomerado? \u00bfQu\u00e9 influencia tiene el peso de la tradici\u00f3n olig\u00e1rquica de dicho apellido sobre su comportamiento econ\u00f3mico? Y, por \u00faltimo, \u00bfqu\u00e9 sectores de la econom\u00eda abarca y qu\u00e9 tipo de rol apuesta a jugar en la econom\u00eda del pa\u00eds? Esas y otras preguntas emergen a la hora de analizar al grupo econ\u00f3mico de mayor tradici\u00f3n y antig\u00fcedad en la historia de Chile, a la vez que recobran importancia al repensarse en un escenario actual de transformaci\u00f3n econ\u00f3mica acelerada, en que el peso del capital incrementa su dominio sobre diversos \u00e1mbitos de la vida social.\r\n\r\nEl presente art\u00edculo describe la historia de la conformaci\u00f3n del grupo y su evoluci\u00f3n hasta la actualidad, tanto en t\u00e9rminos de los sectores econ\u00f3micos que abarca y las empresas que controla, como en relaci\u00f3n a la estrategia de influencia pol\u00edtica e ideol\u00f3gica que se deriva de su posici\u00f3n dominante. \r\n\r\n<h2>En torno a la Papelera: las estrategias empresariales del Grupo Matte<\/h2>\r\n\r\nLos Matte son uno de los conglomerados empresariales m\u00e1s poderosos no s\u00f3lo por el control que poseen sobre la actividad econ\u00f3mica, sino porque su apellido remite a una familia de tradici\u00f3n olig\u00e1rquica, con presencia en Chile desde el siglo XIX, y que ha sido puntal dentro de los sectores dominantes, contando con parlamentarios, ministros y dirigentes pol\u00edticos entre sus filas.\r\n\r\nSu imperio econ\u00f3mico comienza a cimentarse en 1920, al fundarse la <strong>Compa\u00f1\u00eda Manufacturera de Papeles y Cartones (CMPC)<\/strong>, de la uni\u00f3n entre la Comunidad F\u00e1brica de Cart\u00f3n -impulsada por Luis Matte Larra\u00edn- y la otra empresa de papel de la \u00e9poca, Ebbinghaus, Haensel y C\u00eda.. Si la Papelera al a\u00f1o de su creaci\u00f3n, ya produc\u00eda 2.200 toneladas anuales, entre papeles, cartones y celulosa, hacia 1938 inauguraba la fabricaci\u00f3n de papel peri\u00f3dico en Chile, contando como su presidente a Jorge Alessandri, el mismo que veinte a\u00f1os m\u00e1s tarde llegar\u00eda a la primera magistratura del pa\u00eds. \r\n\r\n[caption id=\"attachment_2303302\" align=\"aligncenter\" width=\"720\" caption=\"www.cmpc.cl\"]<img src=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/07\/cmpc.jpg\" alt=\"www.cmpc.cl\" title=\"www.cmpc.cl\" width=\"720\" height=\"300\" class=\"size-full wp-image-2303302\" \/>[\/caption]\r\n\r\n<h2>Controlando un gran negocio<\/h2>\r\n\r\nLa formaci\u00f3n de los Matte como grupo econ\u00f3mico, sin embargo, s\u00f3lo se remonta a mediados del siglo XX y refiere a la facci\u00f3n familiar ligada a <strong>Eliodoro Matte Ossa<\/strong>, quien progresivamente se hace con el control de la Papelera.\r\n\r\nAunque se ha querido atribuir este logro a una cierta habilidad de Matte Ossa para detectar empresas cuyo valor real no coincid\u00eda con los balances que presentaban, y a una capacidad de emprendimiento que le habr\u00eda permitido adquirir progresivamente m\u00e1s del 50% de las acciones de la compa\u00f1\u00eda, lo cierto es que su consolidaci\u00f3n llega reci\u00e9n en 1961, cuando, invitado por sus amigos Jorge Alessandri y Arturo Matte, comienza a integrar la propiedad de la Papelera.\r\n\r\nCuatro a\u00f1os m\u00e1s tarde, Matte Ossa vende su propiedad en la F\u00e1brica Nacional de Sacos y, con el capital generado, concreta inversiones en esta compa\u00f1\u00eda, de la ya controlaba el 2%.\r\n\r\nConsiguiendo un r\u00e1pido avance, ya a inicios de los 70 los Matte exhiben las caracter\u00edsticas propias de un grupo econ\u00f3mico consolidado. Dahse lo constata al situarlo como el segundo de los tres grandes conglomerados chilenos -por cantidad y tama\u00f1o de empresas controladas-, tras el Grupo Edwards, en tanto participa en 26 sociedades y ejerce el control mayoritario en 17 de ellas. Su alcance llega a diferentes sectores de la econom\u00eda, incluyendo el financiero \u2013especialmente aseguradoras-, comercial, agr\u00edcola y fundamentalmente el forestal. \r\n\r\n[caption id=\"attachment_2313595\" align=\"aligncenter\" width=\"600\" caption=\"Eliodoro Matte | Cmpc.cl\"]<img src=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/07\/laja-36.jpg\" alt=\"Eliodoro Matte | Cmpc.cl\" title=\"Eliodoro Matte | Cmpc.cl\" width=\"600\" height=\"333\" class=\"size-full wp-image-2313595\" \/>[\/caption]\r\n\r\nAhora bien, a pesar de esta diversidad, su principal activo sigui\u00f3 siendo la CMPC, de la que Matte Ossa ya era controlador del 25% al promediar la d\u00e9cada. Desde un primer momento, esta empresa hab\u00eda desarrollado un sustantivo proceso de crecimiento, tanto en el sector forestal como en la industria del papel. Aquello se reflejaba en sus plantaciones de pino radiata en la VIII Regi\u00f3n, a trav\u00e9s de la adquisici\u00f3n del Fundo Pinares (1940) y al entrar en operaci\u00f3n diversas plantas de papel (Valdivia en 1951 y Bio B\u00edo en 1957); adem\u00e1s de ponerse en marcha, en 1959, la primera unidad de celulosa en Chile.\r\n\r\nLa importancia estrat\u00e9gica de este activo y su posici\u00f3n dominante en el sector, explica la enconada resistencia del grupo a la estatizaci\u00f3n pretendida por el gobierno de la Unidad Popular. La CMPC se transforma en el s\u00edmbolo de la resistencia del sector privado y los grandes capitales, a la pol\u00edtica de incorporaci\u00f3n de empresas al \u00c1rea de Propiedad Social.\r\n\r\nTras la defensa de este enclave monop\u00f3lico, proceso calificado por El Mercurio como <strong>\u201cuna de las batallas m\u00e1s fuertes realizada por privados para mantener la libertad de prensa e informaci\u00f3n en el pa\u00eds\u201d<\/strong>, el proceso de crecimiento del grupo tiene un primer rev\u00e9s: si bien la Papelera no logra ser expropiada, enfrenta una importante merma de recursos.\r\n\r\nJunto con ello, el Grupo Matte pierde el Banco Sudamericano, Codina y Cemento Mel\u00f3n. Esta \u00faltima -de la que Matte Ossa era presidente ejecutivo-, habr\u00e1 de ser pagada por el gobierno con otros bienes que le permitieron al grupo hacerse con el control de Minera Valpara\u00edso, hoy mecanismo a trav\u00e9s del cual los Matte ejercen su propiedad sobre Colb\u00fan y otros intereses en el \u00e1rea portuaria e inmobiliaria.\r\n\r\n<h2>El que (se) guarda siempre tiene<\/h2>\r\n\r\nUna vez en dictadura, hacia 1978 el patrimonio del grupo asciende a US$ 360 millones de la \u00e9poca, situ\u00e1ndose en el tercer lugar dentro de los grupos econ\u00f3micos, ahora detr\u00e1s del grupo Cruzat-Larra\u00edn y del conformado al alero del Banco Hipotecario de Cr\u00e9dito (BHC). En este sentido, la importancia de los Matte radica no tanto en la cantidad de empresas que controlan, sino en el patrimonio que ellas representan en conjunto.\r\n\r\nAdem\u00e1s de este rasgo, otro de los factores que explica su capacidad de sobrevivencia es una pol\u00edtica de bajo endeudamiento. Al comparar los datos sobre la deuda de los tres principales grupos econ\u00f3micos, se observa que sumando las deudas externa y con el sistema financiero, la de los Matte se acerca a los US$ 28 millones, representando un 8% del patrimonio de dicho grupo, muy por debajo de los niveles de endeudamiento de los grupos BHC y Cruzat-Larra\u00edn. \r\n\r\nEste endeudamiento excesivo de sus rivales ser\u00eda la principal causa para su colapso al producirse la crisis econ\u00f3mica de comienzos de los ochenta. Mientras tanto, en este per\u00edodo el Grupo Matte aumenta su participaci\u00f3n en sociedades, de 26 a 45, adquiriendo el control en 35 de ellas. Logran el control mayoritario de Volc\u00e1n y Pizarre\u00f1o, y adquieren Puerto Lirqu\u00e9n.\r\n\r\n[caption id=\"attachment_2313606\" align=\"aligncenter\" width=\"730\" caption=\"www.puertolirquen.cl \"]<img src=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/07\/ima002-730x423.jpg\" alt=\"www.puertolirquen.cl \" title=\"www.puertolirquen.cl \" width=\"730\" height=\"423\" class=\"size-large wp-image-2313606\" \/>[\/caption]\r\n\r\nPero sus dos jugadas m\u00e1s relevantes son, por una parte, la creaci\u00f3n del Banco Industrial y de Comercio Exterior, en tanto a la fecha era el \u00fanico grupo econ\u00f3mico sin un ancla financiera. Y, por otra, el nuevo aumento de su participaci\u00f3n en la Papelera, que les permiti\u00f3 ejercer un control efectivo e \u00e9sta, con el 55% de las acciones.\r\n\r\nY es que hacia finales de los setenta, la Papelera es la segunda empresa privada m\u00e1s grande del pa\u00eds y la \u00fanica del grupo dentro de las 30 mayores empresas privadas chilenas, explicando pr\u00e1cticamente la mitad del patrimonio total del grupo. A estas alturas, sin embargo, su representante en la mesa directiva no es Matte Ossa, sino que el mayor de sus hijos varones, Eliodoro Matte Larra\u00edn.\r\n\r\nSi bien no se trata del grupo empresarial m\u00e1s favorecido con las privatizaciones ni con la liquidaci\u00f3n de empresas tras la crisis de 1981-82, existen elementos para sostener que la expansi\u00f3n del Grupo Matte se realiza fundamentalmente a partir del concurso del Estado.\r\n\r\nEn primer lugar, el grupo se beneficia de la reprivatizaci\u00f3n de INFORSA, la cual adquiere en 1986 por medio de una resoluci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Antimonopolio de la \u00e9poca. Esta se fund\u00f3 bajo el argumento de que \u201cno es determinante para la libre competencia que la propiedad de las empresas est\u00e9 en una o varias manos, sino que interesa el comportamiento que observen en el mercado\u201d, ayudando a consolidar con esto a la CMPC en el mercado local de la producci\u00f3n forestal y de papel.\r\n\r\nPor otra parte, la expansi\u00f3n de la industria forestal, clave en el desarrollo de la Papelera, se establece como un importante nicho de mercado tras la reestructuraci\u00f3n que inicia la dictadura. Esto, porque se genera un proceso de reapropiaci\u00f3n de tierras entregadas a campesinos y comunidades mapuche, y adem\u00e1s se reorganizan los usos de suelo, en tanto son asignadas a la producci\u00f3n forestal importantes extensiones de terreno consideradas poco productivas para fines agr\u00edcolas.\r\n\r\nJunto con ello, el Estado apuesta a la consolidaci\u00f3n del sector forestal como eje del desarrollo exportador, para lo cual promulga el Decreto Ley 701 de 1974, que, entre otras cosas, estableci\u00f3 un subsidio de hasta un 75% del costo de la plantaci\u00f3n, junto a exenciones tributarias para las empresas que se dedicaran a la producci\u00f3n forestal. \r\nDe pie junto al capital extranjero\r\n\r\nA principios de los noventa, los Matte han visto derrumbarse dos veces a los grupos econ\u00f3micos dominantes, mientras ellos conservan y expanden su posici\u00f3n en la econom\u00eda nacional. Lo sucedido con los grupos Edwards y BHC en los setenta, ocurri\u00f3 de igual forma con los grupos Cruzat-Larra\u00edn y Vial, durante los ochenta.\r\n\r\nEn contrapartida, el grupo Matte logra sortear la crisis sin mayores sobresaltos, lo que queda demostrado en el hecho de que el banco BICE se transforma en una de las pocas instituciones bancarias que registra utilidades en este per\u00edodo.\r\n\r\nDurante esta d\u00e9cada tambi\u00e9n, los Matte comienzan alianzas con el capital transnacional e inician un proceso de expansi\u00f3n regional en sus distintas ramas de negocios. En estas se incluyen su comercializaci\u00f3n de productos higi\u00e9nicos junto a Procter & Gamble, el v\u00ednculo que establecen con Simpson Paper para formar Celulosa del Pac\u00edfico y, por \u00faltimo, la operaci\u00f3n conjunta que realiza con otros capitales para adquirir Forestal Santa F\u00e9, que viene a aumentar significativamente su capacidad de producci\u00f3n de celulosa. \r\n\r\nAdicionalmente, el grupo realiza tres movimientos expansivos de gran importancia. En primer lugar, en 1994 constituye junto a la familia Rothschild el holding Bicecorp, que centraliza sus actividades financieras, y le permite incursionar adem\u00e1s en seguros, factoring y leasing.\r\n\r\nPor otro lado, CMPC en 1995 se transforma en un holding del cual se desprenden 5 filiales: Celulosa, Forestal, Papeles, Tissue y productos sanitarios y Productos de papel. En el segmento del tissue, cuenta con plantas en Chile, Argentina y Uruguay, representando este concepto un 47% de las ventas totales del holding.\r\n\r\nFinalmente, en 1996 el grupo logra consolidar su participaci\u00f3n en el sector energ\u00e9tico, esta vez con el generoso auspicio del gobierno de Eduardo Frei, que privatiza la Central Colb\u00fan Machicura, en favor del consorcio formado por Tractebel (B\u00e9lgica) y el Grupo Matte, que queda con el 40% de la propiedad. El control de la central se cedi\u00f3 en primera instancia por un pago al contado de US$ 136 millones (considerando que la inversi\u00f3n inicial fue de US$ 1200 millones), lo que represent\u00f3 el 40% del valor total de la operaci\u00f3n y la adquisici\u00f3n del 37,5% de las acciones.\r\n\r\nRespecto del valor restante, se acord\u00f3 el pago por la v\u00eda de un cr\u00e9dito a tasa inferior a la de mercado, y pese a que dicho consorcio se encontraba en minor\u00eda en cuanto a su participaci\u00f3n, se le entreg\u00f3 el control y administraci\u00f3n de la empresa de inmediato. Ello implic\u00f3, adem\u00e1s, que una parte importante del saldo adeudado fuese pagado con cargo a las utilidades de la propia generadora.\r\n\r\n<h2>Renovaci\u00f3n de la estructura de propiedad e internacionalizaci\u00f3n mesurada <\/h2>\r\n\r\nEn los a\u00f1os recientes, los Matte han conservado un lugar de privilegio entre las fortunas de los grupos econ\u00f3micos chilenos, en donde la segunda generaci\u00f3n, conformada por Patricia, Eliodoro y Bernardo Matte Larra\u00edn heredan plenamente lo construido por su padre, al fallecer este en el a\u00f1o 2000.\r\n\r\n[caption id=\"attachment_2313569\" align=\"aligncenter\" width=\"730\" caption=\"Bernardo Matte | Agencia UNO\"]<img src=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/07\/a_uno_479476-730x486.jpg\" alt=\"Bernardo Matte | Agencia UNO\" title=\"Bernardo Matte | Agencia UNO\" width=\"730\" height=\"486\" class=\"size-large wp-image-2313569\" \/>[\/caption]\r\n\r\nPero, \u00bfc\u00f3mo se organiza su estructura de propiedad y control? Las memorias de sus empresas muestran que la propiedad es manejada a trav\u00e9s de un conjunto de sociedades de inversi\u00f3n, en las que cada integrante tiene distintos porcentajes de participaci\u00f3n.\r\n\r\nAquellas sociedades sustentan, adem\u00e1s, la propiedad sobre sus activos m\u00e1s importantes: Empresas CMPC, de la que se derivan 55 sociedades (52 subsidiarias y 3 asociadas, entre ellas las mencionadas 5 ramas m\u00e1s importantes de la empresa); el holding Bicecorp, del que se desprenden 24 sociedades que agrupan las actividades financieras del grupo; Minera Valpara\u00edso, que integra la propiedad de los segmentos energ\u00e9tico (Colb\u00fan), portuario e inmobiliario, y sobre Inversiones Almendral, de la cual posee el 30%, y a trav\u00e9s de la cual, en conjunto con otros grupos econ\u00f3micos, controla Entel.\r\n\r\nMuchas de estas son sociedades an\u00f3nimas cerradas, usuales en las estructuras de empresas familiares, y respecto de las cuales no existe obligaci\u00f3n de inscripci\u00f3n en el registro de valores de la SVS, ni obligaci\u00f3n de publicaci\u00f3n de la memoria anual sin que ella est\u00e9 mediada por la solicitud de alg\u00fan accionista. Asimismo, este sistema de gesti\u00f3n es el que les ha permitido un control familiar de los intereses del grupo, que a la vez permite llegar a la propiedad individual.\r\n\r\nA trav\u00e9s de ella, cada uno de los tres controladores del grupo ha integrado a sus hijos, entreg\u00e1ndoles porcentajes de participaci\u00f3n que extienden esta clase de control. Lo caracter\u00edstico entre todos ellos, es que pertenecen por parentesco al Grupo Matte y tienen un acuerdo de actuaci\u00f3n conjunta formalizado.\r\n\r\n<h2>Modernizarse en lo de siempre<\/h2>\r\n\r\nAl comenzar los dos mil, los Matte modifican su estrategia, caracterizada por la venta de activos considerados prescindibles, y se concentran en \u00e1reas espec\u00edficas en las que apuestan por un fuerte proceso de internacionalizaci\u00f3n y competencia global.\r\n\r\nEllo implic\u00f3 la venta de su participaci\u00f3n en el consorcio con Procter & Gamble (Productos Sanitarios S.A), adem\u00e1s de reducir su incidencia en el \u00e1mbito financiero, concretando la venta de su participaci\u00f3n en AFP Summa, Compa\u00f1\u00eda de Seguros El Roble y Compa\u00f1\u00eda de Seguros El Raul\u00ed. Todo esto, que implic\u00f3 la renuncia del Grupo Matte a constituirse en un conglomerado financiero relevante.\r\n\r\nEn contraposici\u00f3n, los Matte adquieren el 80% restante de la Planta Santa Fe a Shell y Citibank, y el 50% restante de Celulosa del Pac\u00edfico a Simpson Papers, con inversiones por US$ 676 millones. Adem\u00e1s de ello, han buscado que de su cadena de producci\u00f3n forestal-industrial surjan productos con mayor valor agregado.\r\n\r\nPara ello han llevado adelante inversiones para incrementar la capacidad de producci\u00f3n de papel tissue en Argentina, inaugurando una planta en la regi\u00f3n del Maule que cuadruplica su capacidad de producci\u00f3n de cartulinas y envases, y poniendo en funcionamiento una planta de productos aislantes fabricados con lana de vidrio.\r\n\r\nTodas estas inversiones, con el horizonte de competir al menos a escala latinoamericana, cuesti\u00f3n que se ha traducido en un aumento del patrimonio de la CMPC en casi un 50%, entre 1992 y 1999.\r\n\r\nEn este mismo sentido, el proceso de crecimiento del holding forestal es ascendente, y su proceso de competencia por la producci\u00f3n de celulosa con el Grupo Angelini trasciende las fronteras de la disputa por el mercado chileno, dando cuenta de c\u00f3mo este mercado progresivamente se torna insuficiente para los grandes grupos econ\u00f3micos.\r\n\r\nEn 2009, CMPC compra al Grupo Aracruz de Brasil la Planta Guaiba por US$ 1.430 millones, proyectando en 2012 la ampliaci\u00f3n de esta con una nueva inversi\u00f3n de US$ 2.100 millones, que es la m\u00e1s importante en la historia de la empresa. Con aquella inversi\u00f3n, los Matte hacia 2015 proyectaban una producci\u00f3n de 4,1 millones de toneladas, mientras que Arauco (de Angelini) proyectaba aumentar de 3,2 a 4 millones su producci\u00f3n de celulosa al entrar en operaci\u00f3n nuevos proyectos; ambos siguiendo de cerca a la brasile\u00f1a Fibria, primer productor internacional con m\u00e1s de 5 millones de toneladas anuales.\r\n\r\nOtro movimiento relevante es su extensi\u00f3n hacia el \u00e1mbito de las comunicaciones, por medio de la adquisici\u00f3n de cerca de un 30% de Inversiones Almendral, a trav\u00e9s de la cual controla con un conjunto de grupos econ\u00f3micos el 54,76% de Entel.\r\n\r\nAunque en el sector energ\u00e9tico han tenido su mayor rev\u00e9s en el \u00faltimo tiempo, debido a que la puesta en marcha del Proyecto Hidroays\u00e9n -llevada adelante en partes iguales entre Colb\u00fan y Endesa-, sufri\u00f3 sucesivas derrotas pol\u00edticas, partiendo por las masivas movilizaciones sociales de rechazo durante el 2011, y avanzando hasta el enfrentamiento directo con las autoridades del gobierno de Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era, reclamando debilidad por la falta de conducci\u00f3n del problema energ\u00e9tico.\r\n\r\nLas \u00faltimas estocadas al proyecto vinieron de la revocaci\u00f3n de su Resoluci\u00f3n de Calificaci\u00f3n Ambiental, en junio de 2014, y de la posterior denegaci\u00f3n de derechos de agua por parte de la DGA. No obstante, a principios de junio de este a\u00f1o, Colb\u00fan ha anunciado nuevas inversiones por m\u00e1s de US$ 1.000 millones para el desarrollo del complejo Guaiquivilo Melado, en la cuenca del Maule, y que aportar\u00eda una capacidad instalada de 420 MW.\r\n\r\n<h2>Los Matte en la pol\u00edtica y la cultura<\/h2>\r\n\r\nPero m\u00e1s all\u00e1 de su capacidad econ\u00f3mica y su fortuna, el poder de los Matte en la sociedad chilena se sostiene sobre cimientos que sobrepasan sus inversiones e inclusive a sus aportes a campa\u00f1as pol\u00edticas, de los que no pueden ser excluidos, a pesar de casi no enfrentar un juicio p\u00fablico a diferencia del resto de los grandes grupos empresariales.\r\n\r\nDe all\u00ed que sin dejar de destacar hitos relevantes, convenga analizar su actuaci\u00f3n en los a\u00f1os recientes -y en la coyuntura misma- desde una \u00f3ptica que obligue a mirar no solo el \u00e1mbito econ\u00f3mico y pol\u00edtico, sino sobre todo el cultural e ideol\u00f3gico. Y es que bajo la legitimidad democr\u00e1tica, los Matte han actuado como articuladores del poder, cumpliendo un papel clave en el estado actual de colonizaci\u00f3n empresarial de la pol\u00edtica. Adem\u00e1s, han tratado de profundizar un proyecto ideol\u00f3gico de larga data en su familia.\r\n\r\n<h2>Un punto de inflexi\u00f3n en la transici\u00f3n<\/h2>\r\n\r\nAunque Eliodoro Matte Larra\u00edn ejerce como Presidente del Directorio, basta una r\u00e1pida mirada a la estructura organizacional del Centro de Estudios P\u00fablicos (CEP) para notar la presencia de representantes de las m\u00e1s connotadas familias empresariales, dirigentes y ex dirigentes pol\u00edticos, sobre todo de la derecha \u2013varios asociados a la dictadura-, y lo m\u00e1s granado de la intelectualidad liberal y conservadora del pa\u00eds. Esa tendencia no ha impedido que el CEP instituya en torno suyo un aura de imparcialidad, edificada sobre la base del car\u00e1cter premonitorio que el sistema pol\u00edtico le otorg\u00f3 a su encuesta semestral. \r\n\r\nEl logro de esa legitimidad fue posible solo al hegemonizar el espacio intelectual que acompa\u00f1a a las decisiones pol\u00edticas en Chile. Con Arturo Fontaine a la cabeza, el CEP pas\u00f3 de ser un f\u00e9rreo defensor de la obra de la dictadura, a una suerte de espacio de di\u00e1logo \u201cneutral y t\u00e9cnico\u201d, desde donde el gran empresariado, y especialmente los grupos Matte y Edwards, han tenido la oportunidad de interactuar con el poder pol\u00edtico sin necesidad de asumir cargos en las organizaciones gremiales. \r\n\r\n[caption id=\"attachment_2313637\" align=\"aligncenter\" width=\"730\" caption=\"Arturo Fontaine | Agencia UNO\"]<img src=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/07\/a_uno_546226-730x486.jpg\" alt=\"Arturo Fontaine | Agencia UNO\" title=\"Arturo Fontaine | Agencia UNO\" width=\"730\" height=\"486\" class=\"size-large wp-image-2313637\" \/>[\/caption]\r\n\r\nLlegada la democracia, la Concertaci\u00f3n mantuvo como uno de sus objetivos pol\u00edticos la generaci\u00f3n de un frente con el empresariado, que le proveyera gobernabilidad y dinamizara la econom\u00eda. Sin embargo, durante su primera d\u00e9cada en el poder, habr\u00eda de encontrar m\u00e1s desencuentros que afinidades ante la elite econ\u00f3mica m\u00e1s ideologizada del continente, que abiertamente desconfiaba del Estado y la pol\u00edtica. \r\n\r\nPero el escenario cambia en el gobierno de Ricardo Lagos, incluso tras dificultades iniciales. La presi\u00f3n de los gremios ante el temor, real u oportunista, de un nuevo Presidente socialista luego de Salvador Allende, fueron acalladas r\u00e1pidamente por el giro que comienza a dar el nuevo Presidente. Inaugura aquello con su asistencia a los salones del CEP para reunirse con el empresariado, a cuatro d\u00edas de asumir el cargo.\r\n\r\nLa imagen de hacerse acompa\u00f1ar por el futuro gabinete econ\u00f3mico y quedarse durante toda la larga reuni\u00f3n, marc\u00f3 distancia con Aylwin y Frei, quienes hab\u00edan desistido de sendas invitaciones hechas por el CEP, prefiriendo enviar a sus ministros t\u00e9cnicos como representantes.\r\n\r\nLagos, por su parte, no solo mostraba deferencia, sino que debat\u00eda sobre temas sectoriales y de inter\u00e9s nacional que ocupar\u00edan su agenda de gobierno. A su lado, comenzaban a estrechar v\u00ednculos con los equipos t\u00e9cnicos del CEP \u00c1lvaro Garc\u00eda, ministro Secretario General de la Presidencia; Nicol\u00e1s Eyzaguirre, ministro de Hacienda; y Jos\u00e9 de Gregorio, titular de Econom\u00eda. \r\n\r\nLuego de una segunda visita en 2001, para tranquilizar la inquietud empresarial ante posibles cambios en el \u00e1mbito laboral, es en 2003 cuando definitivamente se fija un punto de inflexi\u00f3n. Este llega en junio, con la promulgaci\u00f3n en el CEP de una \u201cagenda corta\u201d de modernizaci\u00f3n del Estado, con la cual el Ejecutivo y el sistema pol\u00edtico en conjunto buscaban poner atajo a los esc\u00e1ndalos de corrupci\u00f3n vinculados al caso MOP-Gate.\r\n\r\nLa oposici\u00f3n \u2013liderada por Pablo Longueira- y el oficialismo \u2013encabezado por el ministro del Interior, Jos\u00e9 Miguel Insulza-, llegaban a un acuerdo pol\u00edtico en el que las propuestas de los investigadores del CEP eran predominantes. Las reuniones peri\u00f3dicas entre las tecnocracias concertacionistas y los t\u00e9cnicos del CEP comenzaban a dar frutos, demostrando que aquella reuni\u00f3n no solo constitu\u00eda el cierre elitario para una crisis en potencia, sino que la consolidaci\u00f3n de un lazo que permitir\u00eda legitimar, bajo la estricta vigilancia del empresariado, una serie de decisiones \u201ct\u00e9cnicas\u201d que han afectado la vida de los chilenos.   \r\n\r\nLa actuaci\u00f3n del CEP \u2013as\u00ed como de otros centros de pensamiento- ha buscado ser asociada a una visi\u00f3n neutral y as\u00e9ptica de los asuntos p\u00fablicos, independiente de intereses pol\u00edticos y econ\u00f3micos. Esa aura de \u201ccientificismo\u201d, que se remonta a las campa\u00f1as medi\u00e1ticas que los equipos econ\u00f3micos y de planificaci\u00f3n social de la dictadura realizaran desde mediados de los setenta, se consolida fuertemente con alianzas como \u00e9sta.\r\n\r\nTanto as\u00ed, que la incidencia pol\u00edtica de propuestas que parecen incidir tangencialmente -pero que en el caso del CEP tiene sello empresarial-, y que se disfrazan de acuerdos y resoluciones \u201ct\u00e9cnicas\u201d, en el caso del gobierno de Ricardo Lagos se torna evidente: bajo mano empresarial, se promulgaron las leyes de mercado de capitales I y II \u2013esta \u00faltima definitivamente en el primer gobierno de Michelle Bachelet- y la Agenda Pro Crecimiento, todas iniciativas gestadas sobre la base de propuestas presentadas por la Sofofa. \r\n\r\nCon todo, aquello no habr\u00eda sucedido sin un ajuste al interior del propio empresariado. Los vaivenes de la econom\u00eda y la propia legitimidad alcanzada por la Concertaci\u00f3n en el gobierno, llevan a los gremios empresariales a reconocer la inoperancia de una posici\u00f3n absolutamente contraria al gobierno.\r\n\r\nSi el objetivo es defender los pilares del modelo econ\u00f3mico de la dictadura, se hace necesario poder negociar con quienes conducen un Estado que se necesita para superar el estancamiento y reanimar la acumulaci\u00f3n afectada hacia fines de los noventa.\r\n\r\nEn esa l\u00ednea, algunos de sus miembros m\u00e1s j\u00f3venes impulsaron un relevo en las dirigencias, con el fin de adaptarse a los nuevos dilemas. Entre los s\u00edmbolos de esa pl\u00e9yade, destac\u00f3 Juan Claro, a la saz\u00f3n, representante de la Sofofa desde 2001, tras ganar las elecciones a un dirigente industrial m\u00e1s cercano a una l\u00ednea pol\u00edtica tradicional como Hermann von M\u00fchlenbrock.\r\n\r\n[caption id=\"attachment_2313645\" align=\"aligncenter\" width=\"730\" caption=\" Hermann von M\u00fchlenbrock | Agencia UNO\"]<img src=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/07\/a_uno_523173-730x468.jpg\" alt=\" Hermann von M\u00fchlenbrock | Agencia UNO\" title=\" Hermann von M\u00fchlenbrock | Agencia UNO\" width=\"730\" height=\"468\" class=\"size-large wp-image-2313645\" \/>[\/caption]\r\n\r\nEs esa la Sofofa que permite un acercamiento con el gobierno, el cual logra finalmente la legitimidad empresarial que ven\u00eda buscando desde el comienzo. Lo que part\u00eda como un gesto de Lagos ante el miedo patronal, se transforma progresivamente en un v\u00ednculo entre pol\u00edtica y empresariado que, como ya se vislumbra en ese momento, exceder\u00e1 los meros aportes a campa\u00f1as pol\u00edticas. \r\n\r\nSe instala una forma de gobernar, que obtiene sus l\u00edmites no de la ciudadan\u00eda sino de grupos particulares que fuerzan una cierta orientaci\u00f3n del Estado, sobre todo a trav\u00e9s del visado de los proyectos de ley que ingresan al Congreso. Los equipos econ\u00f3micos \u2013y especialmente los ministros de Hacienda- juegan un papel central: se transforman en mediadores entre el inter\u00e9s empresarial y el gobierno.\r\n\r\nA su vez, el v\u00ednculo con los equipos t\u00e9cnicos de los centros de pensamiento empresarial, funciona tanto para llenar de contenido esas propuestas como para legitimarlas ante la gran empresa y propia ciudadan\u00eda, la cual acepta como verdades cient\u00edficas \u2013y neutras- decisiones que tienen consecuencias pol\u00edticas reales en sus vidas.\r\n\r\nAs\u00ed, si Nicol\u00e1s Eyzaguirre mantiene contacto permanente y reservado con los investigadores del CEP -y abre nexos similares con otros centros opositores- para \u201ctestear\u201d los proyectos de ley, Andr\u00e9s Velasco apelar\u00e1 a la legitimidad \u201ct\u00e9cnica\u201d de estos espacios para, por ejemplo, limitar a un d\u00edgito el alza del gasto fiscal, alejando cada vez m\u00e1s la posibilidad de retomar derechos sociales universales. \r\n\r\nAhora bien, la hegemon\u00eda del CEP fue puesta en duda en el \u00faltimo tiempo, parad\u00f3jicamente por la derecha. Los resultados de la Encuesta CEP que coincid\u00edan con el inicio de la \u00faltima campa\u00f1a presidencial \u2013dando amplia ventaja a Michelle Bachelet, incluso con posibilidades de ganar en primera vuelta- fueron rechazados por Joaqu\u00edn Lav\u00edn, general\u00edsimo de la campa\u00f1a de Evelyn Matthei.\r\n\r\nEl incidente, aunque pareci\u00f3 una defensa desesperada ante un triunfo inminente de sus rivales, se produjo en medio de una tensa situaci\u00f3n al interior del propio think tank, que hab\u00eda sufrido la inesperada salida de su hist\u00f3rico director. La estocada de Lav\u00edn aprovechaba esa debilidad, y de paso se mostraba como s\u00edntoma de disgusto ante un empresariado volcado la candidatura concertacionista.\r\n\r\nDe todos modos, un nuevo golpe a la legitimidad de la encuesta se lo propinar\u00edan sus mismos responsables -ahora con Harald Beyer a la cabeza al incluirse preguntas tendenciosas sobre el debate educacional, en medio del \u00e1nimo reformista que balbuceaba el gobierno el pasado a\u00f1o. \r\n\r\nPero si la encuesta est\u00e1 da\u00f1ada, el CEP no lo est\u00e1 del todo. Hace pocas semanas, en una exclusiva reuni\u00f3n el centro lanz\u00f3 un libro que recoge las propuestas de 30 acad\u00e9micos y profesionales del Derecho, para una eventual reforma constitucional. Como si no pasara el tiempo, los presentadores fueron Enrique Barros y Ricardo Lagos, el mismo que pas\u00f3 intempestivamente a liderar esta discusi\u00f3n con el apoyo de expertos en el tema.\r\n\r\nY es que el anuncio medi\u00e1tico de Bachelet ha llevado transversalmente a las fuerzas pol\u00edticas a poner en ruedo a sus equipos de constitucionalistas. Los miembros y financistas del CEP, con los Matte encabezando, parecen querer participar, sobre todo si pueden liderar el proceso.\r\n\r\n<h2>Entre el \u201cm\u00e9todo Matte\u201d y la devoci\u00f3n por la pobreza<\/h2>\r\n\r\nPatricia Matte se encarga de dirigir un proyecto ideol\u00f3gico enraizado en la educaci\u00f3n chilena, que aunque tiene dos caras, da cuenta de una visi\u00f3n estrat\u00e9gica del poder que excede lo meramente econ\u00f3mico. Por una parte, es la presidenta de la Sociedad de Instrucci\u00f3n Primaria (SIP), constituida por una red de 17 colegios particulares subvencionados y sin fines de lucro, que tienen a su haber la educaci\u00f3n de m\u00e1s de 18 mil estudiantes, seg\u00fan cifras de la propia instituci\u00f3n.\r\n\r\nLas \u201cescuelas Matte\u201d son reconocidas por sus resultados acad\u00e9micos y por abocarse a los sectores m\u00e1s pobres de Santiago, conformando una historia m\u00e1s que centenaria, en la que generaciones de ni\u00f1os chilenos se han formado al alero del m\u00e9todo de lectoescritura que el t\u00edo bisabuelo de la familia, Claudio Matte, creara en 1884.\r\n\r\n[caption id=\"attachment_2313589\" align=\"aligncenter\" width=\"730\" caption=\"Patricia Matte | Agencia UNO\"]<img src=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/07\/a_uno_532840-730x487.jpg\" alt=\"Patricia Matte | Agencia UNO\" title=\"Patricia Matte | Agencia UNO\" width=\"730\" height=\"487\" class=\"size-large wp-image-2313589\" \/>[\/caption]\r\n\r\nPor otro lado, tambi\u00e9n es la encargada de la Fundaci\u00f3n Los Nogales, entidad sostenedora del colegio del mismo nombre emplazado en la comuna de Puente Alto, que defiende un proyecto educativo religioso, con reminiscencias del discurso confesional de la elite econ\u00f3mica chilena, al que adhieren Patricia y Eliodoro Matte. \r\n\r\nLos objetivos generales de ambas iniciativas son los mismos: atender a los m\u00e1s pobres y buscar nuevas y mejores metodolog\u00edas de ense\u00f1anza que aporten al sistema educacional chileno. Pero s\u00f3lo la SIP ha apostado por replicar sus metodolog\u00edas por fuera de las \u201cescuelas Matte\u201d y ha ido consigui\u00e9ndolo gracias a los incentivos de las pol\u00edticas educativas neoliberales.\r\n\r\nEn efecto, dentro de la desprofesionalizaci\u00f3n a que se han visto expuestos lo profesores desde los a\u00f1os ochenta, destaca su p\u00e9rdida de la tuici\u00f3n profesional y \u00e9tica sobre los contenidos y la forma de realizar las clases, los cuales han sido traspasados progresivamente a los sostenedores de las escuelas.\r\n\r\nComo un modo de consolidar esto, la Ley de Subvenci\u00f3n Escolar Preferencial incluye un subsidio escolar para ni\u00f1os vulnerables, que ha alentado a los colegios a contratar asesor\u00edas que los ayuden a mejorar la calidad de su ense\u00f1anza, en tanto se torna requisito para recibir las subvenciones estatales. Tales Asesor\u00edas T\u00e9cnicas Educacionales (ATE) han dado forma a un nuevo negocio que, sin embargo, los Matte no han usado como tal, sino como veh\u00edculo para difundir su modelo. \r\n\r\nEsto lo han hecho a trav\u00e9s de Aptus Chile, corporaci\u00f3n sin fines de lucro que transfiere sus productos y metodolog\u00edas pedag\u00f3gicas y de gesti\u00f3n educativa, y que nace de la alianza entre la SIP y la Fundaci\u00f3n Reinaldo Solari \u2013de la familia controladora del Grupo Falabella\/Sodimac.\r\n\r\nDe modo extraordinariamente agudo, esta organizaci\u00f3n, que para los Solari es parte de su responsabilidad empresarial y para los Matte parte de su proyecto hist\u00f3rico, ha logrado introducir sus productos vali\u00e9ndose del abandono del Estado y de la Concertaci\u00f3n a la formaci\u00f3n y fortalecimiento docente.\r\n\r\nLa p\u00e9rdida de tuici\u00f3n sobre el aprendizaje y la falta de tiempo para preparar las clases, ha obligado a los profesores (con el apoyo de sus sostenedores) a consumir este tipo de paquetes pedag\u00f3gicos, que incluyen planificaciones de asignaturas, pruebas y evaluaciones, adem\u00e1s de otros materiales necesarios para realizar su labor.\r\n\r\nSin embargo, al no estar orientada al lucro, esta ATE tiene como objetivo central la expansi\u00f3n de una visi\u00f3n y contenidos educativos particulares. De alguna manera, al igual que las universidades de la elite, en su af\u00e1n educativo predomina lo ideol\u00f3gico antes que lo lucrativo, con la salvedad, en este caso, de dirigirse a sectores diferentes, generalmente del mundo popular. \r\n\r\nLa cara confesional del proyecto ideol\u00f3gico la proveen los principios esbozados en el modelo educacional del Colegio Los Nogales. En \u00e9l, se repiten nociones como \u201cel amor por la excelencia, el trabajo bien hecho, la disciplina y el orden\u201d, adem\u00e1s de una concepci\u00f3n del ser humano como expresi\u00f3n terrenal de Dios.\r\n\r\nAquello que podr\u00eda encontrarse en cualquier proyecto educativo privado, adquiere sentido al cotejarse con la afiliaci\u00f3n confesional de algunos miembros del Grupo Matte y con el proceso de reapropiaci\u00f3n del catolicismo que la elite econ\u00f3mica chilena ha experimentado. Cuando en los sesenta la Iglesia se quiebra cultural y pol\u00edticamente por la cercan\u00eda de algunas de sus facciones con proyectos pol\u00edticos progresistas, muchas familias comienzan a \u201crefugiarse\u201d en agrupaciones ultraconservadoras como el Opus Dei o los Legionarios de Cristo, que desde la dictadura en adelante cambian a su favor el mapa de correlaciones de fuerza al interior de la Iglesia.\r\n\r\nLo logran vinculando en su mensaje los axiomas del libre mercado con valores como el orden, la voluntad y el autocontrol, adem\u00e1s de una especial devoci\u00f3n por la familia y el trabajo. Pero sobre todo, lo hacen transformando la acumulaci\u00f3n de riquezas en una consecuencia no negativa ante los ojos de Dios. \r\n\r\nTanto Patricia como Eliodoro Matte adhieren a esta cosmovisi\u00f3n -sobre todo por su v\u00ednculo con los Legionarios de Cristo- en torno a la cual ha surgido un proyecto como Los Nogales, siguiendo la tendencia al trabajo social doctrinario que, vali\u00e9ndose de la libertad de ense\u00f1anza, han desarrollado congregaciones y personas ligadas a la religiosidad elitaria en los sectores populares. \r\n\r\nAhora bien, la doble dimensi\u00f3n del proyecto ideol\u00f3gico de los Matte, coincide con la trayectoria reciente de la educaci\u00f3n chilena y con la incidencia que ellos mismos han ejercido. Como soci\u00f3loga, Patricia Matte trabaj\u00f3 en el departamento de estudios de Odeplan, aportando en la construcci\u00f3n del modelo de pol\u00edtica social focalizada que predomina hasta hoy.\r\n\r\nAll\u00ed la clave es el reemplazo de los derechos sociales universales por pol\u00edticas focalizadas, dirigidas a \u201clos m\u00e1s pobres\u201d. Esta visi\u00f3n subsidiaria, que traspasa a instituciones privadas tareas cumplidas por el Estado, da luz verde a la difusi\u00f3n de su propio proyecto educativo, ya sea en su variante m\u00e1s laica y tradicional -la SIP-, centrada en el ascenso social individual, o en su versi\u00f3n religiosa \u2013Los Nogales-, anidada a un conjunto de iniciativas elitarias que buscan reproducir una cosmovisi\u00f3n particular en el mundo popular.\r\n\r\nEn ese sentido, la parte interesada participa en la imposici\u00f3n de los propios t\u00e9rminos de la discusi\u00f3n educacional, pero valorizando esa influencia en un proyecto ideol\u00f3gico de m\u00e1s largo alcance. Por tanto, al proveer los colegios particulares subvencionados la llave para introducir la libertad de ense\u00f1anza en el mundo popular, se explica la defensa de Patricia Matte al lucro en educaci\u00f3n, no porque lo ejerza, sino porque sostiene la existencia del tipo de colegio que le permite conquistar espacio en aquel sector social.\r\n\r\n<h2>HidroAys\u00e9n y M\u00e1ximo Pacheco Matte<\/h2>\r\n\r\nComo ya se ha dicho, la idea original del proyecto HidroAys\u00e9n deriv\u00f3 en un rechazo no s\u00f3lo sancionado por la justicia y la opini\u00f3n p\u00fablica, sino que por el propio Colb\u00fan, que ya en 2012 informaba la suspensi\u00f3n de sus estudios de transmisi\u00f3n, alegando la inexistencia de una pol\u00edtica energ\u00e9tica.\r\n\r\nAquello signific\u00f3 traspasar a la autoridad la presi\u00f3n sobre el futuro del proyecto, dando cuenta del lugar que esta empresa ocupa en la alianza con Endesa, si se acepta lo que defiende el Movimiento Patagonia Sin Represas. Para ellos, al no carecer la italiana Enel \u2013due\u00f1a de esta compa\u00f1\u00eda- ni de expertise, dinero o patrimonio para llevar a cabo el proyecto, habr\u00edan buscado en los Matte la influencia que ejercen en el \u00e1mbito energ\u00e9tico chileno.\r\n\r\n[caption id=\"attachment_2313649\" align=\"aligncenter\" width=\"730\" caption=\"M\u00e1ximo Pacheco Matte | Agencia UNO\"]<img src=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/07\/mximo-pacheco-matte-david-von-blohn-agencia-uno-730x350.jpg\" alt=\"M\u00e1ximo Pacheco Matte | Agencia UNO\" title=\"M\u00e1ximo Pacheco Matte | Agencia UNO\" width=\"730\" height=\"350\" class=\"size-full wp-image-2313649\" \/>[\/caption]\r\n\r\nEsta influencia, sin embargo, ha sido usada en el \u00faltimo tiempo para remarcar la importancia de construir una l\u00ednea de transmisi\u00f3n que inyecte energ\u00eda al Sistema Interconectado Central (SIC), antes que para defender al propio Hidroays\u00e9n. Bernardo Larra\u00edn Matte \u2013presidente de Colb\u00fan y miembro de la tercera generaci\u00f3n- ha se\u00f1alado como prioritaria una nueva pol\u00edtica energ\u00e9tica que apuntale un gran proyecto energ\u00e9tico integrado.\r\n\r\nSiendo el principal anhelo del empresariado la disminuci\u00f3n de los costos energ\u00e9ticos para reimpulsar un nuevo ciclo de acumulaci\u00f3n, se torna fundamental hacerse parte de la Agenda Energ\u00e9tica impulsada por el gobierno, que ha puesto a la introducci\u00f3n de regulaci\u00f3n y competencia en el mercado, como sus puntos principales. \r\n\r\nEn ese escenario adquiere relevancia la figura del ministro de Energ\u00eda, M\u00e1ximo Pacheco Matte, aun cuando este haya vetado el proyecto Hidroays\u00e9n y, m\u00e1s a\u00fan, haya manifestado p\u00fablicamente su apoyo al proyecto Alto Maipo, que beneficia a la competencia de Colb\u00fan, AES Gener, y al Grupo Luksic.\r\n\r\nLos lazos de Pacheco con los grupos econ\u00f3micos lo posicionan como un articulador estrat\u00e9gico para destrabar el atasco energ\u00e9tico que desvela al gran empresariado. Y en los hechos ya ha dado muestras de su capacidad, primero, rompiendo el oligopolio del mercado generador de electricidad, al impulsar el ingreso de las multinacionales GDF Suez y EDF; y segundo, impulsando la conexi\u00f3n del SIC con el Sistema Interconectado del Norte Grande (SING). De tal suerte, a la espera de qu\u00e9 suceda, los Matte parecen cuadrarse con el sentir de la elite econ\u00f3mica, antes que apostar por beneficios propios de corto plazo. \r\n\r\n<h2>La maniobra de Larra\u00edn Matte<\/h2>\r\n\r\nLos tropiezos de Hidroays\u00e9n y del CEP dan cuenta de una cierta debilidad del Grupo Matte, aunque eso no signifique que sus miembros caigan en el inmovilismo. Esto vale sobre todo para Bernardo Larra\u00edn Matte, quien recientemente propuso y apoy\u00f3 levantar una candidatura alternativa a la de Hermann von M\u00fchlenbrock, en las \u00faltimas elecciones de la Sofofa.\r\n\r\nJunto a empresarios como Alfonso Sweet, Enrique Cueto y otros miembros de tono m\u00e1s liberal dentro de los industriales, apoy\u00f3 a Andr\u00e9s Navarro \u2013due\u00f1o de Sonda y cercano a la DC y Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era-, defendiendo un discurso autocr\u00edtico con los propios empresarios, a los que llamaron a hacerse responsables de su desprestigio reciente, a la vez que ha reposicionar a la Sofofa a la cabeza del debate p\u00fablico.\r\n\r\nEl resultado, sin embargo, fue una clara derrota de Navarro. Las amenazas reformistas del gobierno y la desaceleraci\u00f3n econ\u00f3mica, parecen haber permitido que la postura dura que von M\u00fclenbrock ha manifestado frente al gobierno se impusiera.\r\n\r\n[caption id=\"attachment_2313580\" align=\"aligncenter\" width=\"730\" caption=\"Bernardo Larrain Matte | Pablo Vera | Agencia UNO\"]<img src=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/07\/a_uno_340537-730x484.jpg\" alt=\"Bernardo Larrain Matte | Pablo Vera | Agencia UNO\" title=\"Bernardo Larrain Matte | Pablo Vera | Agencia UNO\" width=\"730\" height=\"484\" class=\"size-large wp-image-2313580\" \/>[\/caption]\r\n\r\n\u00bfA qu\u00e9 responde esta maniobra? Una interpretaci\u00f3n surge al constatar lo que dej\u00f3 la apuesta de Larra\u00edn Matte y Navarro. En primer lugar, signific\u00f3 la vuelta de un miembro del Grupo Matte a la primera l\u00ednea de la disputa pol\u00edtica gremial, que aunque no obtuvo el premio mayor, le permiti\u00f3 ingresar al Consejo General y mantenerse expectante durante la nueva etapa que comienza.\r\n\r\nEsto coincide con el deterioro de la posici\u00f3n hegem\u00f3nica del CEP en el debate p\u00fablico, que como se dijo, fue la instituci\u00f3n tras la cual los Matte, y buena parte del gran empresariado, se atrincheraron sin necesidad de ensuciarse directamente en el juego pol\u00edtico gremial.\r\n\r\nEn segundo lugar, este reagrupamiento contrario a una nueva gesti\u00f3n de von M\u00fchlenbrock da cuenta de una cr\u00edtica manifiesta a su conducci\u00f3n, sobre todo si se considera la intransigencia que ha mostrado ante el gobierno. De all\u00ed que la figura de Navarro no sea casualidad, sobre todo por la estrecha relaci\u00f3n que tuvo con la conducci\u00f3n empresarial que domin\u00f3 a principios de los dos mil.\r\n\r\nFinalmente, en los argumentos signific\u00f3 volver a la conocida f\u00f3rmula de la colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada para reactivar la econom\u00eda, buscando aprovechar el \u201crol regulador del Estado con el emprendimiento y la gesti\u00f3n privada\u201d, y con lo dicho por el propio Ricardo Lagos al constatarse la desaceleraci\u00f3n econ\u00f3mica.\r\n\r\nActualmente, no obstante, se ha adornado este discurso con un lenguaje m\u00e1s vinculado a la responsabilidad social de las empresas, el cual el mismo Larra\u00edn Matte difunde entre sus pares a trav\u00e9s de su cargo de Vicepresidente en Icare y como responsable del C\u00edrculo Empresa y Sociedad. \r\n\r\nAunque no es posible asegurar que los movimientos de Larra\u00edn Matte sean org\u00e1nicos del grupo, se acci\u00f3n parece apostar hacia los consensos que necesita el empresariado para comenzar un nuevo ciclo. Bajo esa premisa, la ret\u00f3rica reformista ya agotada del gobierno de Bachelet y el car\u00e1cter empresarial de su gabinete, deber\u00eda servir como trampol\u00edn para dar un paso hacia adelante en esta materia.\r\n\r\nApoyar un acuerdo de proporciones en \u00e1mbitos como el energ\u00e9tico, es m\u00e1s importante que la reacci\u00f3n desproporcionada a una amenaza que ya no existe. Por tal motivo, von M\u00fchlenbrock \u2013que ya hab\u00eda perdido la elecci\u00f3n con Juan Claro en 2001- representa antes la reacci\u00f3n que la proposici\u00f3n y, por tanto, imposibilita un liderazgo empresarial tambi\u00e9n en t\u00e9rminos del debate p\u00fablico, al menos de modo \u201cleg\u00edtimo\u201d como lo logr\u00f3 la Sofofa durante el Gobierno de Lagos.\r\n\r\n<h2>Rearm\u00e1ndose para encarar una nueva etapa<\/h2>\r\n\r\nA lo largo de su trayectoria hist\u00f3rica, los Matte han hecho prevalecer en su estrategia econ\u00f3mica, antes que el control sobre diversos sectores econ\u00f3micos, la consolidaci\u00f3n de su participaci\u00f3n en la industria forestal. En ella han logrado desarrollar una cadena de producci\u00f3n que abarca diversos procesos, desde la extracci\u00f3n del recurso forestal hasta su procesamiento industrial y posterior transformaci\u00f3n en productos, con diversos niveles de agregaci\u00f3n de valor.\r\n\r\nSu posici\u00f3n en la industria ha contado, como ocurre con los dem\u00e1s grupos empresariales, con el concurso del Estado por medio del subsidio a la acumulaci\u00f3n privada. Al comienzo, con la dictadura favoreciendo la concentraci\u00f3n de la propiedad y poniendo a disposici\u00f3n del grupo subsidios p\u00fablicos para fortalecer el car\u00e1cter exportador del sector forestal, que fue una de las medidas para hacer frente al giro sin retorno que la Reforma Agraria hab\u00eda provocado.\r\n\r\nLuego, gracias a los gobiernos de la Concertaci\u00f3n, no solo por no modificar en lo sustancial la institucionalidad que sustenta el poder y la posici\u00f3n dominante de estos conglomerados, sino por propiciar la concentraci\u00f3n directamente, tal como sucedi\u00f3 con la privatizaci\u00f3n de Colb\u00fan, de la que el Grupo Matte sali\u00f3 beneficiado.\r\n\r\nPor otro lado, los Matte dan continuidad en el plano ideol\u00f3gico y cultural al proyecto de dominaci\u00f3n elitario, a partir de diversos dispositivos con los que ejercen influencia social y pol\u00edtica.\r\n\r\nEsto lo hacen en el debate p\u00fablico, ayudando a imponer, desde la dictadura en adelante, los t\u00e9rminos bajo los cuales se piensan y operacionalizan cuestiones clave para la vida social y pol\u00edtica chilena. Aunque tambi\u00e9n lo hacen expandiendo un proyecto educativo de larga data en su familia, aprovechando el mismo Estado subsidiario que ayudaron a construir en su momento.\r\n\r\nSe genera, por tanto, una simbiosis entre un poder pol\u00edtico, cultural y econ\u00f3mico, que combinados fortalecen la a\u00fan mayor extensi\u00f3n de una variante de formaci\u00f3n neoconservadora en importantes sectores de la sociedad. Esta se ve apuntalada no solo por el peso econ\u00f3mico de un grupo que logra abrirse paso en el mercado mundial, sino tambi\u00e9n por un Estado que, en vez de enfrentar aquel proyecto oponiendo el acervo cultural de lo p\u00fablico por la v\u00eda de expandir la democracia, pone su poder a disposici\u00f3n del perfeccionamiento de estos procesos de acumulaci\u00f3n.\r\n\r\nEn suma, en el entramado actual de los grupos econ\u00f3micos, el de los Matte es el que cuenta con mecanismos m\u00e1s estables y penetrantes para incidir en t\u00e9rminos pol\u00edticos e ideol\u00f3gicos en la sociedad chilena.\r\n\r\nSin embargo, en tiempos en que la derecha pol\u00edtica no tiene capacidad de incidencia, su estrecha ligaz\u00f3n con ella lo pone un pelda\u00f1o por debajo de otros conglomerados que, como los Luksic, logran influir directamente en el gobierno bacheletista, ya sea por el aislamiento con que este opera respecto a los partidos, como por el end\u00e9mico presidencialismo chileno.\r\n\r\nPero la propia crisis del sistema pol\u00edtico no asegura que se mantenga tal diferencia de modo inmediato, ante lo cual ya los miembros e instituciones ligadas al Grupo Matte comienzan a movilizarse para liderar la discusi\u00f3n sobre los t\u00e9rminos en que emerja una nueva etapa. All\u00ed es necesario centrar la mirada.\r\n\r\n<blockquote><a href=\"http:\/\/prensa.radiobiobio.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/07\/nodo_xxi_matte.pdf\">Descarga aqu\u00ed el informe completo<\/a> con citas acad\u00e9micas en formato PDF (220 KB)<\/blockquote>\r\n\r\n<blockquote><strong>Autores<\/strong>:\r\n\r\n<strong>Sebasti\u00e1n Caviedes<\/strong> - Investigador del Centro de Estudios de la <a href=\"http:\/\/www.nodoxxi.cl\/\">Fundaci\u00f3n Nodo XXI<\/a>\r\nLicenciado en Sociolog\u00eda de la Universidad de Chile.\r\n\r\n<strong>Andr\u00e9s Bustamante<\/strong> - Investigador del Centro de Estudios de la <a href=\"http:\/\/www.nodoxxi.cl\/\">Fundaci\u00f3n Nodo XXI<\/a>\r\nLicenciado en Sociolog\u00eda de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile.<\/blockquote>","post_author_id":"306"},{"ID":2456450,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/02\/riesgos-en-la-comunicacion-del-riesgo-el-caso-de-la-carne-y-el-cancer.shtml","post_title":"Riesgos en la comunicaci\u00f3n del riesgo: el caso de la carne y el c\u00e1ncer","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2456450-carne-105x76.jpg"},"post_date":"2015-11-02 15:59:17","post_visitas":null,"extracto":"Esta columna fue","content":"<blockquote><a href=\"http:\/\/www.agenciasinc.es\/Opinion\/Riesgos-en-la-comunicacion-del-riesgo-el-caso-de-la-carne-y-el-cancer\">Esta columna fue publicada en el sitio espa\u00f1ol SINC (Servicio de Informaci\u00f3n y Noticias Cient\u00edficas).<\/a> <\/blockquote>\r\n\r\nPoco despu\u00e9s de que la Agencia Internacional de Investigaci\u00f3n sobre el C\u00e1ncer diera a conocer sus resultados sobre carcinogeneidad de la carne roja y la procesada, los titulares sensacionalistas se sucedieron: <strong>\u201cLa OMS dice que las salchichas y el bacon son cancer\u00edgenos\u201d.<\/strong> Aunque para los cient\u00edficos pueda ser clara, no se trata de una clasificaci\u00f3n f\u00e1cil. La clave est\u00e1 en entender no solo qu\u00e9 significa <strong>\u201ccancer\u00edgeno para los humanos\u201d<\/strong> sino tambi\u00e9n en c\u00f3mo se hace y en qu\u00e9 se basa esta clasificaci\u00f3n.\r\n\r\nEl lunes pasado la Agencia Internacional de Investigaci\u00f3n sobre el C\u00e1ncer (IARC por sus siglas en ingl\u00e9s) dio a conocer los resultados del grupo de trabajo sobre carcinogeneidad de la carne roja y de la carne procesada. \r\n\r\nEn resumen: la carne roja se considera como<strong> \u201cprobablemente cancer\u00edgena para los humanos\u201d<\/strong> (grupo 2A de su clasificaci\u00f3n) y la carne procesada como<strong> \u201ccancer\u00edgena para los humanos\u201d<\/strong> (grupo 1). Y los titulares, entre sensacionalistas y muy sensacionalistas la mayor\u00eda de ellos, que no todos, empezaron a informar (\u00bfy desinformar?) a nuestra muy carn\u00edvora sociedad.\r\n\r\nLa clave de la cuesti\u00f3n radica en entender no solo qu\u00e9 significa<strong> \u201ccancer\u00edgeno para los humanos\u201d <\/strong>sino tambi\u00e9n, y acaso de forma previa, en c\u00f3mo se hace y en qu\u00e9 se basa esta clasificaci\u00f3n.\r\n\r\n<strong>\u00bfC\u00f3mo se hace la clasificaci\u00f3n de la IARC?<\/strong>\r\n\r\nLa IARC ha hecho una s\u00edntesis de la evidencia acumulada hasta ahora. Los primeros estudios sobre la asociaci\u00f3n de una dieta rica en carne con algunos tipos de c\u00e1ncer, sobre todo colorrectal, son de hace al menos tres d\u00e9cadas. Por eso, el grupo de trabajo ha revisado cientos de estudios ya publicados, algunos de ellos recientemente y de gran valor, con grandes muestras de participantes y varias d\u00e9cadas de seguimiento. \r\n\r\nEstos estudios se han revisado cr\u00edticamente en un trabajo de cerca de un a\u00f1o de duraci\u00f3n, que culmina con un encuentro presencial de una semana en la sede de la IARC en Lyon para discutir toda la evidencia revisada y decidir en qu\u00e9 grupo se clasifica el compuesto o agente estudiado. Cabe aclarar que el grupo est\u00e1 compuesto por expertos internacionales de reconocida trayectoria, con ganas de trabajar gratis: leer docenas de art\u00edculos, revisarlos cr\u00edticamente, reanalizar y sintetizar los resultados, escribir qu\u00e9 significan; sin conflictos de intereses y, que tras todo el trabajo, est\u00e9n disponibles para la semana de clausura en Lyon, donde se acaba redactando la monograf\u00eda con la clasificaci\u00f3n final.\r\n\r\n<strong>\u00bfEn qu\u00e9 se basa la clasificaci\u00f3n de la IARC?<\/strong>\r\n\r\nLa IARC en sus monograf\u00edas puede evaluar agentes qu\u00edmicos o biol\u00f3gicos, mezclas o una circunstancia o exposici\u00f3n. Es decir, se eval\u00faa la carcinogenicidad de cosas tan concretas como los bifenilos policlorados (los PCBs) o el virus del papiloma, o de exposiciones complejas como la contaminaci\u00f3n del aire o el humo del tabaco (monograf\u00edas 107, 90 , 161 y 83, respectivamente). \r\n\r\nLa clasificaci\u00f3n tiene en cuenta tanto las evidencias derivadas de estudios epidemiol\u00f3gicos en humanos como las derivadas de estudios experimentales en animales. Y lo m\u00e1s importante: la clasificaci\u00f3n solo refleja la fuerza de la evidencia, es decir, cu\u00e1n seguros estamos de que el agente sea cancer\u00edgeno, sin referirse a la potencia o al grado de la actividad carcinog\u00e9nica, ni a los mecanismos involucrados, ni al impacto del c\u00e1ncer.\r\n\r\nAs\u00ed, dos factores de riesgo pueden estar en la misma categor\u00eda (por ejemplo el tabaco y la carne procesada, ambos en el grupo 1, \u201ccancer\u00edgeno para los humanos\u201d) con independencia de la magnitud del riesgo que confieren: el tabaco aumenta el riesgo de c\u00e1ncer de pulm\u00f3n en un 1.000% (por ejemplo, ser fumador de 10 cigarrillos al d\u00eda) y la carne procesada aumenta un 18% el riesgo de c\u00e1ncer colorrectal (en los consumidores habituales de m\u00e1s de 50 gramos al d\u00eda).\r\n\r\nTabaco y carne est\u00e1n en el mismo grupo, con independencia tambi\u00e9n de con cu\u00e1ntos c\u00e1nceres se relacionan (el tabaco causa 15 tipos de c\u00e1ncer diferentes, la carne procesada solo se asocia al c\u00e1ncer colorrectal); de la proporci\u00f3n de la poblaci\u00f3n expuesta (en Espa\u00f1a, un 30% de los adultos espa\u00f1oles fuma a diario pero solo un 10,6% consume carne a diario) o de la magnitud de la enfermedad causada (en todo el mundo, el tabaco causa 1.000.000 de muertes al a\u00f1o, mientras que para la carne procesada son 34.000).\r\n\r\n<strong>\u00bfQu\u00e9 significa \u201cGrupo 1: cancer\u00edgeno para humanos\u201d?\r\n<\/strong>\r\nLa clasificaci\u00f3n de la IARC \u201cetiqueta\u201d el agente o factor de riesgo en grupos atendiendo a cu\u00e1n seguros estamos de que sea un carcin\u00f3geno. El grupo 1 incluye aquellos agentes o factores para los que existe suficiente evidencia en humanos de su efecto carcin\u00f3geno, o cuando esta evidencia no llega a ser suficiente en humanos pero s\u00ed que lo es en animales de experimentaci\u00f3n. Es decir, los estudios en animales y en humanos nos hacen estar muy seguros de que estamos ante un carcin\u00f3geno.\r\n\r\nSi el grado de evidencia no es suficiente, los agentes o factores de riesgo se clasifican en otros grupos.<strong> El grupo 2 incluye dos subgrupos: el grupo 2A, en el que se etiqueta al factor como \u201cprobablemente cancer\u00edgeno\u201d cuando hay evidencia limitada de su efecto cancer\u00edgeno en humanos pero esta evidencia es suficiente en animales; y el grupo 2B, \u201cposiblemente cancer\u00edgeno\u201d, cuando se dispone evidencia limitada tanto en humanos como en animales.<\/strong>\r\n\r\n<strong>En el grupo 3 incluye aquellos factores que no pueden ser clasificados en base a los estudios existentes, y no podemos decidir si son o no son cancer\u00edgenos. La evidencia es inadecuada en humanos, y asimismo es inadecuada (o tambi\u00e9n limitada) en animales.<\/strong>\r\n\r\n<strong>Es en el grupo 4 (\u201cprobablemente no cancer\u00edgeno\u201d) en el que se clasifican aquellos factores cuando la evidencia sugiere falta de carcinogeneidad tanto en humanos como en animales.<\/strong>\r\n\r\nAunque para los cient\u00edficos pueda ser clara, no se trata de una clasificaci\u00f3n f\u00e1cil, y menos cuando la finalidad es comunicar a los medios y a la poblaci\u00f3n. Los riesgos en la comunicaci\u00f3n del riesgo son claros. El lunes, en una de las primeras llamadas sobre el tema, me preguntaban directamente sobre \u201cla alarma de la OMS sobre la carne\u201d. Pero en la nota de prensa y documentaci\u00f3n acompa\u00f1ante no aparece la palabra \u201calarma\u201d. El comunicado, en efecto, dice literalmente: \u201cLa carne procesada se clasific\u00f3 como carcin\u00f3gena para los humanos (Grupo1)\u201d. En efecto, ese es el resultado de la evaluaci\u00f3n cient\u00edfica.\r\n\r\n<strong>Pero, sin duda alguna, se trata de una terminolog\u00eda abstrusa para los medios generalistas y para la ciudadan\u00eda, que deriva, en algunos casos, en titulares alarmantes (\u201cLa OMS dice que las salchichas y el bacon son cancer\u00edgenos\u201d) y declaraciones algo esperp\u00e9nticas (como pedir a la OMS que se retracte) que son, seguramente, la verdadera causa de la alarma.<\/strong>","post_author_id":"306"},{"ID":2451199,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/10\/29\/alli-esta-el-pacifico-hombre-fuga-a-cuatro-voces-sobre-las-olas-crepusculares.shtml","post_title":"\u00a1All\u00ed est\u00e1 el pac\u00edfico hombre! Fuga a cuatro voces sobre las olas crepusculares","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2451199-a_uno_519943-105x76.jpg"},"post_date":"2015-10-29 16:15:06","post_visitas":null,"extracto":"Esta columna fue escrita por  Rony N\u00fa\u00f1ez Mesquida y Claudio Moreno P.\r\n\r\n1.- Pre\u00e1mbulo bajo la","content":"<blockquote>Esta columna fue escrita por <strong> Rony N\u00fa\u00f1ez Mesquida y Claudio Moreno P.<\/strong><\/blockquote>\r\n\r\n<strong>1.- Pre\u00e1mbulo bajo la lluvia de Santiago de Chile.<\/strong>\r\n\r\nCaminamos por el Barrio Universitario, bajo una tenue lluvia poco habitual para las postrimer\u00edas del mes de Octubre en este avanzado, catastr\u00f3fico y pseudo solidario Chile en 2015. Nos dirigimos a la Oficina en la Universidad Diego Portales, del Premio Nacional de Literatura Ra\u00fal Zurita, a nuestro juicio, junto a Nicanor Parra, Enrique Lihn y Roberto Bola\u00f1o, entre los mejores escritores de la breve historia chilena, de escasos pero pretenciosos 200 a\u00f1os.\r\n\r\nEl motivo que nos convoca, es nuestra anterior columna publicada en Le Monde Diplomatique y en B\u00edoB\u00edoChile, titulada \u201cBolivia y su Demanda Mar\u00edtima: Llevar a Per\u00fa ante La Haya\u201d. \r\n\r\nMientras subimos hasta el sexto piso donde nos espera el vate para conocer su posici\u00f3n sobre el litigio en cuesti\u00f3n, resuenan en nuestras mentes y recitamos de memoria, aquellos versos que emergen de la espuma de las costas del Oc\u00e9ano Pac\u00edfico, de pu\u00f1o y letra de Ra\u00fal Zurita: \r\n\r\n<em>\u201cAll\u00ed est\u00e1 el Pac\u00edfico hombre, all\u00ed, encima \r\nde nuestras cabezas \r\ny no lo crees y tus ojos lloran \r\ny no puedes entenderlo y tus ojos lloran \r\ntodos los que amamos son el mar. \r\nTodo lo que amamos es el mar \r\nAm\u00e9rica es un mar con otro nombre \r\nTodo lo que vive es un mar con otro nombre\u201d.<\/em>\r\n\r\n2.- Ra\u00fal Zurita, Poeta y Premio Nacional de Literatura: <strong>\u201cEste episodio quedar\u00e1 s\u00f3lo como una pesadilla amarga\u201d<\/strong> Nos recibe entusiasta en su oficina y consultado sobre su postura sobre el actual litigio entre Bolivia y Chile, levanta su mirada hacia un horizonte que est\u00e1 en su mente, pero que se refleja en sus pupilas. Hace una pausa y nos dice:\r\n\r\n<strong>\u201dCierro los ojos y s\u00e9 que Bolivia tendr\u00e1 salida al mar, lo que suceder\u00e1 invariablemente. Tener cuatro mil quinientos kil\u00f3metros de costa y no devolver un pedazo de esa costa es demasiada mezquindad. Somos pueblos hermanos y Bolivia es un pa\u00eds entra\u00f1able en el coraz\u00f3n de Am\u00e9rica, un pa\u00eds hermano y tiene derecho al mar. Alg\u00fan d\u00eda se borrar\u00e1n todas las fronteras y este episodio quedar\u00e1 s\u00f3lo como una pesadilla amarga\u201d. Su contundencia abruma y emociona su entonaci\u00f3n, que es hermana de sus olas, de aquellas que luego nos recuerda el inicio de su gran poema \u201cEl Ascenso del Pac\u00edfico\u201d:\r\n<\/strong>\r\n<em>\u201cSe encumbr\u00f3 entonces el oc\u00e9ano \r\ny nuestras pupilas miraban el portento \r\nsin todav\u00eda creerlo \r\nEscuchamos de nuevo las rompientes, las \r\ninfinidades de islas \r\nsubiendo igual que estrellas sobre el cielo\u201d.<\/em>\r\n\r\n3.- Rafael Gumucio Araya, Escritor: <strong>\u201cYo creo que nos conviene en todo sentido tener una relaci\u00f3n con Bolivia lo mejor posible.\u201d<\/strong> Toca ahora el turno del escritor Rafael Gumucio, cuya oficina se encuentra en el mismo piso de la Universidad donde hemos conversado latamente con el Poeta Ra\u00fal Zurita. Viene de hacer clases y se hace amablemente un espacio para concedernos la entrevista. Con una clara opini\u00f3n desenfunda el rev\u00f3lver y dispara asertivamente:\r\n\r\n <strong>\u201cAqu\u00ed le hemos dado la espalda a Bolivia. Si uno fuera pragm\u00e1tico y frio, a Chile le conviene tener una relaci\u00f3n con Bolivia espectacular, y yo nunca he entendido porque Chile no lo ha hecho. Mi familia es en parte boliviana, y he llegado a la conclusi\u00f3n de que en el fondo Per\u00fa ha sido nuestro gran enemigo, de ambos pueblos, que esto Per\u00fa lo ha impedido en gran parte, y tambi\u00e9n en parte la inestabilidad pol\u00edtica boliviana, y la soberbia chilena. Creo que el abogado iran\u00ed que contrato Bolivia dio en el clavo, hay muchas soluciones ingeniosas, algunas que ya se usan y otras que se pueden inventar para que Bolivia tenga mar y soberan\u00eda sobre el mar, sin partir en dos el territorio chileno, hay soluciones era cosa de explorarlas, por supuesto que demandan ingenio y demandan pedirle a los pueblos paciencia, incluso renuncias, pero que son perfectamente posibles, y que hemos llegado a este escenario por pura torpeza pol\u00edtica de nuestra canciller\u00eda, que ha actuado absolutamente equivocada\".<\/strong>\r\n\r\n\u00bfCu\u00e1l es tu valoraci\u00f3n sobre la figura de Bachelet en su reelecci\u00f3n, y Evo a esta altura consagrado como un gran pol\u00edtico?: \r\n\r\n<strong>\u201cConozco a Evo Morales, es una figura pol\u00edtica relevante, de otro nivel. \u00c9l sent\u00eda una gran confianza y gran cercan\u00eda con la Michelle Bachelet que se fue borrando con los a\u00f1os. Yo creo que aqu\u00ed las culpas no hay que ir viendo de quien son, pero creo que el canciller Moreno y la pol\u00edtica de Pi\u00f1era fueron totalmente infundadas y completamente sesgadas. La pol\u00edtica del canciller Alejandro Foxley en su tiempo, creo que tambi\u00e9n fue equivocada, aunque entre medio hubo cancilleres que si lo hicieron bien. En Chile no conocemos bien nuestra historia de relaci\u00f3n con Bolivia, no sabemos hasta qu\u00e9 punto, tanto Chile como Bolivia han intentado acercarse m\u00e1s de lo que uno cree. Pero es cierto, que nosotros nos hemos estado farreando la \u00fanica opci\u00f3n que tenemos de tener un presidente Boliviano que dure m\u00e1s de dos o tres a\u00f1os, es la \u00fanica vez que esto ha sucedido en muchos a\u00f1os. Y en vez de aprovechar la oportunidad nos estamos farreando la posibilidad de tener relaciones estables y llegar a un pacto ahora. Porque cuando Bolivia vuelva al ritmo de los presidentes semestrales va ser imposible lograr cualquier tipo de acuerdo. Por eso creo, que lo que hizo Alfredo Moreno y Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era, fue en cierto sentido completamente suicida. Y la frivolidad, que fue realmente el sello del gobierno de Pi\u00f1era tiene costos muy altos, y uno de los costos altos que vamos a pagar es que Bolivia estuvo dispuesto y tuvo una agenda de 13 puntos que trabaj\u00f3 con la presidenta Bachelet, y que fue desechada de una manera lamentable por una especie de soberbia y de falta de visi\u00f3n. Y aqu\u00ed no importa mucho quien tiene la raz\u00f3n o no, Chile tiene raz\u00f3n que este territorio lo gan\u00f3 en la guerra, y las guerras son las guerras, pero la raz\u00f3n aqu\u00ed es bastante menos interesante que las posibilidades. Las posibilidades de futuro que nos abre un acercamiento con Bolivia y un \u201centrar adentro de Am\u00e9rica Latina\u201d, en una especie de centro y coraz\u00f3n de Am\u00e9rica Latina son infinitas, y es un suicidio lo que estamos cometiendo como pa\u00eds\u201d.<\/strong>\r\n\r\n4.- Alberto Moreno, Poeta y Antrop\u00f3logo: <strong>\u201cChile se funda en la Negociaci\u00f3n y el ocultamiento\u201d.<\/strong> \r\n\r\n<em>\u201cDel mar espero barcos, peces, olas...<\/em>\" As\u00ed comienza un poema de Enrique Lihn. As\u00ed comienzan tambi\u00e9n estas l\u00edneas. El problema de Chile es -y ha sido- la negaci\u00f3n. De ah\u00ed tambi\u00e9n la pregunta por antonomasia: El por qu\u00e9 de esa negaci\u00f3n, de este largo, feroz y enfermizo ocultamiento de su ser, su composici\u00f3n, dicho en un lenguaje actual, expresaremos: Chile se funda en la negaci\u00f3n y el ocultamiento de su identidad m\u00e1s profunda; ind\u00edgena, mestiza y campesina. Desde el inicio del conflicto, desde el fin de la famosa guerra y ese antiguo nuevo orden territorial, que los estados nacionales involucrados ocultaron el problema, y as\u00ed, lo han negado. Hoy es una crisis, y la siguen negando. No han entendido que las fronteras tienden a moverse, y que la cultura es esencialmente din\u00e1mica, movimiento, cambio. Y que un tratado de hace 150 o 100 a\u00f1os, puede ser hoy una pieza de museo. Pero esa negaci\u00f3n es real s\u00f3lo en la administraci\u00f3n central del Estado, en Palacio. Ya sea en Lima o Santiago. Esa realidad negada desaparece en el norte, en la frontera m\u00faltiple, en la regi\u00f3n misma del problema este. \r\n\r\nVayan y pregunten a los vecinos de Arica e Iquique, son estos quienes conviven con sus pares de Bolivia y Per\u00fa. No creo que entre ellos haya problemas lim\u00edtrofes o tratados en conflicto por dirimir. Ellos cruzan la frontera d\u00eda a d\u00eda, comercian, se conocen bien, se apoyan, celebran fiestas religiosas, bailan, y se casan unos con otros. Mar para Bolivia\u2026 por supuesto que s\u00ed; nadie en sano juicio puede dudarlo un segundo. Ning\u00fan adulto, en uso de sus facultades mentales, podr\u00eda negarlo. Una de las experiencias humanas m\u00e1s intensas y hermosas es caminar por la orilla del mar y una playa. Tener el crep\u00fasculo frente a los ojos con el mar de fondo, y en invierno, escuchar la tormenta, ver las olas atacar las rocas y sentir c\u00f3mo se estremece el coraz\u00f3n. Los hermanos bolivianos deben insistir hasta llegar al mar. Es parte de la felicidad de la vida\".\r\n\r\n5.- Max Berr\u00fa, M\u00fasico y Fundador de Inti Illimani: <strong>\u201dM\u00e1s que Ecuatoriano o Chileno, soy Latinoamericano\u201d<\/strong>. \r\n\r\n<strong>\u201cComo Inti Illimani, como m\u00fasico, siempre me dediqu\u00e9 a difundir la cultura Latinoamericana, porque me siento un latinoamericanista, m\u00e1s que Ecuatoriano o Chileno, yo soy Latinoamericano. Y eso me hace pensar que Bolivia como pueblo hermano, merece una salida al mar, merece tener un mar para su desarrollo, y Chile con tantos miles de kil\u00f3metros de mar, no es capaz de cederle a este pa\u00eds hermano, un pedazo de tierra para que tengan su propio puerto y puedan desarrollarse econ\u00f3micamente. Creo que la mayor\u00eda de los artistas y m\u00fasicos Chilenos estamos de acuerdo en que Bolivia tiene derecho al mar, y vamos a seguir luchando para que alg\u00fan d\u00eda, en los tribunales internacionales, obtengamos este deseo de entregarle salida al mar, y dejemos de hacer el rid\u00edculo como Chilenos en la Corte Internacional de la Haya, pues esta vez realmente fue rid\u00edculo y vergonzoso el papel de Chile, debiendo abrirse a la posibilidad de darle de una vez por todas mar a Bolivia\u201d.<\/strong>\r\n\r\nSalimos de la casa de Max en \u00d1u\u00f1oa, a pocas cuadras de la m\u00eda, bajo un limpio cielo con algunas estrellas hacia el Poniente, en direcci\u00f3n a la Costa Chilena y se nos viene a la memoria aquellos versos de Neruda:<strong> \u201cSin embargo ser\u00eda delicioso asustar a un Notario con un lirio cortado\u201d<\/strong>.\r\n\r\nEl notario se encuentra lejos, en los Pa\u00edses Bajos, pero su presencia se acerca cada vez m\u00e1s, por lo que nos preguntamos, no es momento de regalar lirios, antes que sea el Notario el que nos asuste nuevamente a nosotros, los Chilenos, que le hemos dado la espalda muchas veces a nuestros propios pa\u00edses hermanos.\r\n\r\n","post_author_id":"306"},{"ID":2446340,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/10\/27\/lun-y-la-cuarta-el-periodismo-hincha.shtml","post_title":"LUN y La Cuarta: El periodismo hincha","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2446340-a_uno_598655_6df05-105x76.jpg"},"post_date":"2015-10-27 12:22:11","post_visitas":null,"extracto":"Cualquier persona puede expresar simpat\u00edas hacia algo: Alguna tendencia pol\u00edtica, religiosa, tecnol\u00f3gica y sobre todo futbol\u00edstica. De","content":"<strong>Cualquier persona puede expresar simpat\u00edas hacia algo: Alguna tendencia pol\u00edtica, religiosa, tecnol\u00f3gica y sobre todo futbol\u00edstica. De esto \u00faltimo somos testigos como se ha llegado incluso a la violencia para imponer los colores que cada uno defiende. Sin embargo, esto \u00faltimo puede llevarse incluso a espacios un poco m\u00e1s formales como lo es el periodismo y esto es algo incluso m\u00e1s habitual de lo que uno espera.<\/strong>\r\n\r\nEste lunes 26 de octubre los diarios Las Ultimas Noticias y La Cuarta realizan una actividad que hoy en d\u00eda se encuentra completamente incrustada en su ADN. <strong>Vanagloriar en sus portadas y con titulares bastante expl\u00edcitos a sus gustos los triunfos en particular del club Colo Colo. <\/strong>\r\n\r\nEsto se ha convertido en algo ya tradicional de parte de estos dos medios, pertenecientes a un duopolio period\u00edstico que concentra un gran pedazo de la torta de la industria period\u00edstica de la prensa escrita. Y ojo, no voy a hacer menci\u00f3n a lo ocurrido en el partido del d\u00eda anterior.\r\n\r\nMuchos de los que nos topamos todas las ma\u00f1anas en un kiosco tenemos que soportar la molesta prepotencia de un periodismo propio de los pasquines, con demasiado panfleto y con el \u00fanico fin de provocar a los que no piensan igual que los editores de los peri\u00f3dicos antes mencionados. \r\n\r\nSolo basta mirar el largo historial que tienen ambos medios al respecto para darse cuenta que han sabido importar todo lo malo del periodismo deportivo espa\u00f1ol. \r\n\r\nPersonajes como Eduardo Inda y Tom\u00e1s Roncero al parecer han sabido hacer escuela en la prensa escrita de nuestro pa\u00eds con su enfoque poco objetivo, parcial y hasta a veces agresivo en contra de los rivales. Todos elementos que claramente van en contra de los valores que muchas veces se ense\u00f1an en las escuelas de periodismo. No es necesario ser periodista para darse cuenta de ello.\r\n\r\n<strong>No soy hincha de Colo Colo, pero quiero dejar bien en claro que esto no va en contra del club, ni de su fanaticada<\/strong> (de hecho tengo muy buenos amigos Colocolinos), pero ya es momento de hacer ver a la gente detr\u00e1s de los peri\u00f3dicos citados lo absurdo de su forma de hacer \u201cperiodismo\u201d. <strong>Un periodismo que de verdad hincha\u2026 y bastante.<\/strong>\r\n\r\n<blockquote>Esta columna fue escrita por <strong>Roque Espinoza Bravo<\/strong><\/blockquote>\r\n","post_author_id":"306"}]},"caja_biobiochiletv":{"posts":[{"ID":2483714,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/marcela-sandoval-libro-operacion-condor-recupera-historia-de-vida-de-victimas.shtml","post_title":"Marcela Sandoval: libro Operaci\u00f3n C\u00f3ndor recupera historia de vida de v\u00edctimas","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2483714-condor-250x200.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2483714-condor-150x150.jpg"},"post_date":"2015-11-19 13:46:32","post_visitas":null,"extracto":"Co-editora, junto a Mar\u00eda Luisa Ortiz, del libro \u201cOperaci\u00f3n C\u00f3ndor: Historias personales, memorias compartidas\u201d del Museo de la","content":"<strong>Co-editora, junto a Mar\u00eda Luisa Ortiz, del libro \u201cOperaci\u00f3n C\u00f3ndor: Historias personales, memorias compartidas\u201d del Museo de la Memoria y los Derechos Humanos conversa sobre este plan materializado en Chile en una reuni\u00f3n inaugurada por Pinochet y presidida por Manuel Contreras.<\/strong>\r\n\r\nMarcela Sandoval habla de la Operaci\u00f3n C\u00f3ndor y del libro, que ha buscado recuperar las historias de algunas de sus v\u00edctimas, algunas muy poco conocidas, y que ha involucrado a familiares y amigos, incluida algunas casi desconocidas.\r\n\r\n\r\n<p><div class=\"pelicula\" id='dps_player_vod'>\r\n                <div id=\"player_0\">\r\n                               <div id=\"companion\"><\/div>\r\n                <\/div>\r\n                <script type=\"text\/javascript\">\r\n                               loadFWPlayerVideo(\"player_0\", \"2015\/hora_opcondor.mp4\");\r\n                <\/script>\r\n<\/div><\/p>","post_author_id":"710"},{"ID":2484160,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/socialistas-y-despiadada-reaccion.shtml","post_title":"Socialistas y despiadada reacci\u00f3n","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484160-rojas-19-11-250x200.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2484160-rojas-19-11-150x150.jpg"},"post_date":"2015-11-19 13:21:53","post_visitas":null,"extracto":"Francois Hollande, el Presiente de la Rep\u00fablica de Francia es socialista; antes, Francois Hollande fue secretario general del partido","content":"<strong>Francois Hollande, el Presiente de la Rep\u00fablica de Francia es socialista; antes, Francois Hollande fue secretario general del partido socialista de Francia. Francois Hollande es la figura m\u00e1s importante del socialismo en la Francia de la post guerra, despu\u00e9s de Francois Miterrand, tambi\u00e9n presidente y tambi\u00e9n socialista. <\/strong>\r\n\r\nS\u00edguenos tambi\u00e9n en nuestra p\u00e1gina de <a href=\"http:\/\/www.facebook.com\/tvbiobio\">Facebook<\/a>.\r\n\r\n<p><div class=\"pelicula\" id='dps_player_vod'>\r\n                <div id=\"player_0\">\r\n                               <div id=\"companion\"><\/div>\r\n                <\/div>\r\n                <script type=\"text\/javascript\">\r\n                               loadFWPlayerVideo(\"player_0\", \"2015\/col_c301.mp4\");\r\n                <\/script>\r\n<\/div><\/p>","post_author_id":"857"},{"ID":2482899,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/18\/los-13-mil-millones-del-transantiago-no-alcanzan-mas-que-para-dos-consultorios.shtml","post_title":"&#8220;Los 13 mil millones del Transantiago no alcanzan m\u00e1s que para dos consultorios&#8221;","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2482899-min-salud-250x200.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2482899-min-salud-150x150.jpg"},"post_date":"2015-11-18 19:25:41","post_visitas":null,"extracto":"La discusi\u00f3n del presupuesto de Saludo salt\u00f3 a otro nivel al anunciarse que se redestinar\u00e1n los fondos espejo del Transantiago para los","content":"<strong>La discusi\u00f3n del presupuesto de Saludo salt\u00f3 a otro nivel al anunciarse que se redestinar\u00e1n los fondos espejo del Transantiago para los hospitales. Sin embargo, tambi\u00e9n es cierto que esta cifra es insuficiente. Seg\u00fan Marcelo Rivera, la acusaci\u00f3n constitucional a la ministra de Salud se sostiene: \"el gobierno no tenia salida: fue negligente en calcular el presupuesto o fue irresponsable en prometer a pesar de saber que no iba a alcanzar\".<\/strong>\r\n\r\nPanel de hoy: Marcelo Rivera, consejero UDI; Beatriz St\u00e4ger, encargada vivienda y urbanismo del PRO. Conduce Ray\u00e9n Araya.\r\n\r\nS\u00edguenos tambi\u00e9n en nuestra p\u00e1gina de <a href=\"http:\/\/www.facebook.com\/tvbiobio\">Facebook<\/a>.\r\n\r\n<p><div class=\"pelicula\" id='dps_player_vod'>\r\n                <div id=\"player_0\">\r\n                               <div id=\"companion\"><\/div>\r\n                <\/div>\r\n                <script type=\"text\/javascript\">\r\n                               loadFWPlayerVideo(\"player_0\", \"2015\/ag_700.mp4\");\r\n                <\/script>\r\n<\/div><\/p>","post_author_id":"850"},{"ID":2482897,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/18\/el-gran-escape.shtml","post_title":"El gran escape","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2482897-jadue-250x200.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2482897-jadue-150x150.jpg"},"post_date":"2015-11-18 19:00:36","post_visitas":null,"extracto":"Sergio Jadue dej\u00f3 el pa\u00eds \"de vacaciones\" seg\u00fan dijo, junto a su familia, pero hay fuentes que dicen que en Estados Unidos fue recibido","content":"<strong>Sergio Jadue dej\u00f3 el pa\u00eds \"de vacaciones\" seg\u00fan dijo, junto a su familia, pero hay fuentes que dicen que en Estados Unidos fue recibido por el FBI y que declarar\u00eda bajo un sistema de delaci\u00f3n compensada o de protecci\u00f3n de testigos. La ANFP ya hizo oficial su renuncia y llamar\u00e1 a elecciones. Esto ensucia la campa\u00f1a de la selecci\u00f3n, que fue derrotada por Uruguay 3 a 0 en el Centenario.<\/strong>\r\n\r\nS\u00edguenos tambi\u00e9n en nuestra p\u00e1gina de <a href=\"http:\/\/www.facebook.com\/tvbiobio\">Facebook<\/a>.\r\n\r\n<p><div class=\"pelicula\" id='dps_player_vod'>\r\n                <div id=\"player_0\">\r\n                               <div id=\"companion\"><\/div>\r\n                <\/div>\r\n                <script type=\"text\/javascript\">\r\n                               loadFWPlayerVideo(\"player_0\", \"2015\/bbd_565.mp4\");\r\n                <\/script>\r\n<\/div><\/p>","post_author_id":"850"},{"ID":2482901,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/18\/como-convertir-cualquier-en-pantalla-en-una-smarttv.shtml","post_title":"C\u00f3mo convertir cualquier pantalla en una SmartTV","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2482901-smart-tv-250x200.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2482901-smart-tv-150x150.jpg"},"post_date":"2015-11-18 18:40:46","post_visitas":null,"extracto":"S\u00edguenos tambi\u00e9n en nuestra p\u00e1gina de Facebook.\r\n\r\n\r\n ","content":"S\u00edguenos tambi\u00e9n en nuestra p\u00e1gina de <a href=\"http:\/\/www.facebook.com\/tvbiobio\">Facebook<\/a>.\r\n\r\n<p><div class=\"pelicula\" id='dps_player_vod'>\r\n                <div id=\"player_0\">\r\n                               <div id=\"companion\"><\/div>\r\n                <\/div>\r\n                <script type=\"text\/javascript\">\r\n                               loadFWPlayerVideo(\"player_0\", \"2015\/gadget_18nov.mp4\");\r\n                <\/script>\r\n<\/div><\/p>","post_author_id":"850"},{"ID":2482896,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/18\/dialogo-de-conversos-el-libro-de-mauricio-rojas-y-roberto-ampuero.shtml","post_title":"&#8220;Di\u00e1logo de Conversos&#8221;: El libro de Mauricio Rojas y Roberto Ampuero","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2482896-cnn-18-11-250x200.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2482896-cnn-18-11-150x150.jpg"},"post_date":"2015-11-18 17:41:46","post_visitas":null,"extracto":"S\u00edguenos tambi\u00e9n en nuestra p\u00e1gina de Facebook.\r\n\r\n\r\n ","content":"S\u00edguenos tambi\u00e9n en nuestra p\u00e1gina de <a href=\"http:\/\/www.facebook.com\/tvbiobio\">Facebook<\/a>.\r\n\r\n<p><div class=\"pelicula\" id='dps_player_vod'>\r\n                <div id=\"player_0\">\r\n                               <div id=\"companion\"><\/div>\r\n                <\/div>\r\n                <script type=\"text\/javascript\">\r\n                               loadFWPlayerVideo(\"player_0\", \"2015\/cnn_18nov.mp4\");\r\n                <\/script>\r\n<\/div><\/p>","post_author_id":"850"},{"ID":2482800,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/18\/comentario-en-montevideo-prefiero-perder-como-chile-que-ganar-como-uruguay.shtml","post_title":"Comentario en Montevideo: &#8220;Prefiero perder como Chile que ganar como Uruguay&#8221;","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2482800-keno-uruguay-250x200.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2482800-keno-uruguay-150x150.jpg"},"post_date":"2015-11-18 17:04:44","post_visitas":null,"extracto":"Terminada la fase 2015 de Clasificatorias rumbo a Rusia 2018, Kenotrotamundos analiza la derrota de anoche y hace un balance de lo hecho por","content":"<strong>Terminada la fase 2015 de Clasificatorias rumbo a Rusia 2018, Kenotrotamundos analiza la derrota de anoche y hace un balance de lo hecho por la Roja hasta ac\u00e1. <\/strong>\r\n\r\nS\u00edguenos tambi\u00e9n en nuestra p\u00e1gina de <a href=\"http:\/\/www.facebook.com\/tvbiobio\">Facebook<\/a>.\r\n\r\n<p><div class=\"pelicula\" id='dps_player_vod'>\r\n                <div id=\"player_0\">\r\n                               <div id=\"companion\"><\/div>\r\n                <\/div>\r\n                <script type=\"text\/javascript\">\r\n                               loadFWPlayerVideo(\"player_0\", \"2015\/Keno_Comentariouru.mp4\");\r\n                <\/script>\r\n<\/div><\/p>","post_author_id":"850"},{"ID":2482569,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/18\/carlos-palacios-la-exposicion-pendiente-salda-la-historia-de-la-exposicion-truncada-el-73.shtml","post_title":"Carlos Palacios: La exposici\u00f3n pendiente salda la historia de la exposici\u00f3n truncada el 73","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2482569-exposicin-pendiente-250x200.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2482569-exposicin-pendiente-150x150.jpg"},"post_date":"2015-11-18 15:49:47","post_visitas":null,"extracto":"El curador venezolano de la exposici\u00f3n \u201cOrozco, Rivero, Siqueiros: La exposici\u00f3n pendiente 1973-2015\u201d conversa de la Colecci\u00f3n","content":"<strong>El curador venezolano de la exposici\u00f3n \u201cOrozco, Rivero, Siqueiros: La exposici\u00f3n pendiente 1973-2015\u201d conversa de la Colecci\u00f3n Carrillo Gil y de los desaf\u00edos que enfrent\u00f3 para montar la actual versi\u00f3n, 42 a\u00f1os despu\u00e9s, de la muestra \u201cM\u00e9xico\u201d.<\/strong>\r\n\r\nPalacios habla de arte y de lo que se podr\u00e1 ver en el Museo de Bellas Artes a partir del viernes 20 de noviembre.\r\n\r\n\r\n<p><div class=\"pelicula\" id='dps_player_vod'>\r\n                <div id=\"player_0\">\r\n                               <div id=\"companion\"><\/div>\r\n                <\/div>\r\n                <script type=\"text\/javascript\">\r\n                               loadFWPlayerVideo(\"player_0\", \"2015\/hora_carlospalacios.mp4\");\r\n                <\/script>\r\n<\/div><\/p>","post_author_id":"710"},{"ID":2482340,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/18\/fragmentos-posmodernos-2.shtml","post_title":"Sergio Canals: La violencia en el ser humano","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2482340-canals-18-11-250x200.jpg","movil":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2482340-canals-18-11-150x150.jpg"},"post_date":"2015-11-18 13:49:43","post_visitas":null,"extracto":"S\u00edguenos tambi\u00e9n en nuestra p\u00e1gina de Facebook.\r\n\r\n\r\n ","content":"S\u00edguenos tambi\u00e9n en nuestra p\u00e1gina de <a href=\"http:\/\/www.facebook.com\/tvbiobio\">Facebook<\/a>.\r\n\r\n<p><div class=\"pelicula\" id='dps_player_vod'>\r\n                <div id=\"player_0\">\r\n                               <div id=\"companion\"><\/div>\r\n                <\/div>\r\n                <script type=\"text\/javascript\">\r\n                               loadFWPlayerVideo(\"player_0\", \"2015\/col_c299.mp4\");\r\n                <\/script>\r\n<\/div><\/p>","post_author_id":"850"}]},"caja_masleido":{"results":[{"ID":"2482924","post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/18\/la-doble-de-lindsay-lohan-en-juego-de-gemelas-que-logro-superar-a-la-actriz.shtml","post_title":"La doble de Lindsay Lohan en Juego de Gemelas que logr\u00f3 superar a la actriz","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2482924-5b6ff42_parent_trap_lindsay_lohan_blog-170x170.jpg"},"post_date":"2015-11-18 18:17:29","post_visitas":"193621","extracto":"","content":null,"post_author_id":null},{"ID":"2483563","post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/afirman-que-lionel-richie-sera-el-gran-artista-anglo-de-vina-2016.shtml","post_title":"Afirman que Lionel Richie ser\u00e1 el gran artista anglo de Vi\u00f1a 2016","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2483563-sol-170x170.jpg"},"post_date":"2015-11-19 09:47:24","post_visitas":"67456","extracto":"","content":null,"post_author_id":null},{"ID":"2483325","post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/18\/devuelven-premio-mujer-del-anno-luego-de-que-este-anno-se-lo-dieran-a-caitlyn-jenner.shtml","post_title":"Devuelven premio &#8220;Mujer del A\u00f1o&#8221; luego de que en este 2015 se lo dieran a Caitlyn Jenner","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2483325-peru2-170x170.jpg"},"post_date":"2015-11-18 23:59:36","post_visitas":"64997","extracto":"","content":null,"post_author_id":null},{"ID":"2483547","post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/la-insolita-prueba-que-martin-carcamo-realizo-en-paseo-21-de-mayo-de-santiago.shtml","post_title":"La ins\u00f3lita prueba que Mart\u00edn C\u00e1rcamo realiz\u00f3 para Bienvenidos: Camin\u00f3 sobre vidrio molido","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2483547-a_uno_609582-170x170.jpg"},"post_date":"2015-11-19 09:57:03","post_visitas":"55914","extracto":"","content":null,"post_author_id":null},{"ID":"2483094","post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/18\/teleton-da-a-conocer-a-los-participantes-de-la-vedeton-y-mister-teleton.shtml","post_title":"Telet\u00f3n da a conocer a los participantes de la Vedet\u00f3n y Mister Telet\u00f3n ","images":{"escritorio":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/portada\/home\/2483094-img-2-170x170.jpg"},"post_date":"2015-11-18 19:26:32","post_visitas":"52433","extracto":"","content":null,"post_author_id":null}]},"loultimo":[{"ID":2484783,"post_URL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/marca-de-automoviles-de-lujo-lincoln-presento-el-modelo-mkz-pensado-en-los-mas-jovenes.shtml","post_title":"Marca de autom\u00f3viles de lujo &#8220;Lincoln&#8221; present\u00f3 el modelo MKZ enfocado en los j\u00f3venes","images":[],"post_date":"2015-11-19 18:08:09","post_visitas":null,"extracto":"El Lincoln MKZ de 2017 fue presentado durante la feria automotriz de la ciudad de Los Angeles, Estados Unidos. Muestra una serie de","content":"<strong>El Lincoln MKZ de 2017 fue presentado durante la feria automotriz de la ciudad de Los Angeles, Estados Unidos. Muestra una serie de innovaciones tanto en su rendimiento como tambi\u00e9n en el dise\u00f1o.<\/strong>\r\n\r\nLa marca ha dado a conocer algunas im\u00e1genes a trav\u00e9s de su cuenta oficial en <a href=\"https:\/\/twitter.com\/LincolnMotorCo\">Twitter<\/a>.\r\n\r\nEl modelo, que tiene un motor de 400 caballos de fuerza, es el resultado de la marca para llegar a un p\u00fablico m\u00e1s juvenil.<strong> Esta nueva versi\u00f3n posee una parrilla frontal que incluye faros LED adaptables, adem\u00e1s de la insignia de Lincoln.<\/strong>\r\n\r\n<blockquote class=\"twitter-tweet\" lang=\"es\"><p lang=\"en\" dir=\"ltr\">Meet the new 2017 <a href=\"https:\/\/twitter.com\/hashtag\/LincolnMKZ?src=hash\">#LincolnMKZ<\/a> \u2013 a study in outer beauty and inner strength &gt; <a href=\"https:\/\/t.co\/Wtc2FzSJO2\">https:\/\/t.co\/Wtc2FzSJO2<\/a> <a href=\"https:\/\/t.co\/daPt1iWPza\">pic.twitter.com\/daPt1iWPza<\/a><\/p>&mdash; LincolnMotorCompany (@LincolnMotorCo) <a href=\"https:\/\/twitter.com\/LincolnMotorCo\/status\/667043331390709760\">noviembre 18, 2015<\/a><\/blockquote>\r\n<script async src=\"\/\/platform.twitter.com\/widgets.js\" charset=\"utf-8\"><\/script>\r\n\r\n<blockquote class=\"twitter-tweet\" lang=\"es\"><p lang=\"en\" dir=\"ltr\">Power in rotation. The new 2017 <a href=\"https:\/\/twitter.com\/hashtag\/LincolnMKZ?src=hash\">#LincolnMKZ<\/a>. <a href=\"https:\/\/t.co\/7XDfGaVQCb\">pic.twitter.com\/7XDfGaVQCb<\/a><\/p>&mdash; LincolnMotorCompany (@LincolnMotorCo) <a href=\"https:\/\/twitter.com\/LincolnMotorCo\/status\/667417262270357505\">noviembre 19, 2015<\/a><\/blockquote>\r\n<script async src=\"\/\/platform.twitter.com\/widgets.js\" charset=\"utf-8\"><\/script>\r\n\r\nOtra de las innovaciones que presenta es la opci\u00f3n de controlar las puertas a trav\u00e9s de un teclado con n\u00fameros incorporado. <strong>El Lincoln MKZ tiene un motor de tres litros de cilindrada y viene con llantas de 19 pulgadas, que a su vez introducen un nuevo dise\u00f1o. <\/strong>\r\n\r\nTiene un techo panor\u00e1mico de cristal deslizable, adem\u00e1s de nuevos interruptores que reemplazan a los antiguos controles deslizantes para el clima.\r\n\r\n<blockquote class=\"twitter-tweet\" lang=\"es\"><p lang=\"en\" dir=\"ltr\">Light the way. The new 2017 <a href=\"https:\/\/twitter.com\/hashtag\/LincolnMKZ?src=hash\">#LincolnMKZ<\/a> &gt; <a href=\"https:\/\/t.co\/ywfzRVQhpy\">https:\/\/t.co\/ywfzRVQhpy<\/a> <a href=\"https:\/\/t.co\/XysGqOMYDj\">pic.twitter.com\/XysGqOMYDj<\/a><\/p>&mdash; LincolnMotorCompany (@LincolnMotorCo) <a href=\"https:\/\/twitter.com\/LincolnMotorCo\/status\/667386567753916417\">noviembre 19, 2015<\/a><\/blockquote>\r\n<script async src=\"\/\/platform.twitter.com\/widgets.js\" charset=\"utf-8\"><\/script>\r\n\r\nTodos sabemos que uno de los aspectos m\u00e1s importantes para los j\u00f3venes es el audio, es por esto que Lincoln dot\u00f3 a este modelo de dos sistemas de audio Revel que ofrecen un sonido en alt\u00edsima calidad.\r\n\r\n<strong> Funcionar\u00e1 con el sistema operativo Sync 3. Ford tambi\u00e9n incluy\u00f3 este sistema en sus veh\u00edculos, luego de recibir numerosas quejas por el antiguo (My Ford Touch).<\/strong>\r\n\r\n<strong>Seg\u00fan lo consignado por el sitio <a href=\"http:\/\/autologia.com.mx\/2015\/11\/18\/los-angeles-auto-show-2015-lincoln-mkz-2017\/\">Autolog\u00eda<\/a>, el modelo MKZ ser\u00e1 lanzado entre abril y junio del 2016 como modelo 2017.<\/strong>\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n","post_author_id":"896"}],"los_columnistas":{"posts":[{"autor":"Gonzalo Rojas","image":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/rojas-19-11.jpg","postURL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/19\/socialistas-y-despiadada-reaccion.shtml","post_title":"Socialistas y despiadada reacci\u00f3n"},{"autor":"Juan Pablo Echenique","image":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/canals-18-11.jpg","postURL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/18\/fragmentos-posmodernos-2.shtml","post_title":"Sergio Canals: La violencia en el ser humano"},{"autor":"Herm\u00f3genes P\u00e9rez de Arce","image":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/hermogenes-1711.jpg","postURL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/17\/matte-y-pinera.shtml","post_title":"Matte y Pi\u00f1era"},{"autor":"Fernando Balcells","image":"http:\/\/media.biobiochile.cl\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/balcells-1311.jpg","postURL":"http:\/\/www.biobiochile.cl\/2015\/11\/13\/remedios-las-buenas-noticias-son-las-peores.shtml","post_title":"Remedios: Las buenas noticias son las peores"}]},"mostrarUltimo":true,"geo_traffic":{"traffic_active":true,"traffic_title":"Zonas de alto tr\u00e1fico en Santiago","traffic_day":["1","2","3","4","5"],"hour_1_from":"06","minutes_1_from":"00","hour_1_to":"09","minutes_1_to":"00","hour_2_from":"18","minutes_2_from":"00","hour_2_to":"20","minutes_2_to":"00"}};
	console.log(DATA);
	</script>
</head>
<body>
	<div id="fb-root"></div>
	<div id="bbcl-app"></div>
	<script src="/__build__/bundle.js"></script>
</body>
</html>
